<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>HeyCSM</title>
  
  <subtitle>你好，客户成功经理</subtitle>
  <link href="https://heycsm.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://heycsm.com/"/>
  <updated>2025-02-18T10:59:30.126Z</updated>
  <id>https://heycsm.com/</id>
  
  <author>
    <name>Anjou Duan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>为什么明明有充足的培训和足够规范的工作准则？客户的交付还是做不好呢？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/18/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%8E%E6%98%8E%E6%9C%89%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%9A%84%E5%9F%B9%E8%AE%AD%E5%92%8C%E8%B6%B3%E5%A4%9F%E8%A7%84%E8%8C%83%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86%E5%88%99%EF%BC%9F%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BB%98%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%81%9A%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E5%91%A2%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/18/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%8E%E6%98%8E%E6%9C%89%E5%85%85%E8%B6%B3%E7%9A%84%E5%9F%B9%E8%AE%AD%E5%92%8C%E8%B6%B3%E5%A4%9F%E8%A7%84%E8%8C%83%E7%9A%84%E5%B7%A5%E4%BD%9C%E5%87%86%E5%88%99%EF%BC%9F%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9A%84%E4%BA%A4%E4%BB%98%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%81%9A%E4%B8%8D%E5%A5%BD%E5%91%A2%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-02-18T10:58:06.000Z</published>
    <updated>2025-02-18T10:59:30.126Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>这其实是一个非常有趣的问题，尤其是对于客户成功经理的管理者来说。</p><p>很多时候，我们很多管理者明明已经做了大量的工作，给团队成员提供了充足的学习和实践机会，然而，结果却往往令人失望。</p><p>我相信，这是每一位管理者都会面临的挑战。</p><p>当然，首先我们可能会考虑到“人”的因素。</p><p>是个人能力的不同。</p><p>但下个问题紧跟着来了，团队成员都是在面试过程中精心筛选出来的，具备一定的能力和潜力。</p><p>那么，为什么即使在这样一个支持和配套工作充足的环境下，他们依然未能发挥出应有的能力，进而影响了业务成果的达成？</p><p>我们当然不能排除“人”的因素，但今天我想从人以外的角度来探讨一下这个问题。</p><p>熟悉我的朋友都知道，我一直强调标准化的重要性。</p><p>标准化是避免客户交付中出现差错的关键，但与此同时，我也始终认为，个性化才是更能提升客户成功的真正关键。</p><p>所以下文会围绕这个大的观点发散。</p><hr><h2 id="你做的是产品培训而非产品教育"><a href="#你做的是产品培训而非产品教育" class="headerlink" title="你做的是产品培训而非产品教育"></a>你做的是产品培训而非产品教育</h2><p>让我先分享一个我之前工作的趣事。</p><p>记得在早期参加 Teambition 的产品培训时，有一节课专门讲解了为什么“Teambition”这个词。</p><p>那时，主讲人提到“Teambition”其实是一个合成词，由“Team”和“ambition”组合而成，代表着团队的野心。</p><p>你有没有想过为什么讲产品要讲这不痛不痒的产品命名？</p><p>实际上，这个概念会与我的客户目标不谋而合——他们希望通过我们提供的在线协作平台实现自己的目标，而我们作为工具，正是为确保他们能够顺利达成这些目标而存在的。</p><p>围绕产品的原则而言，我们的目标并不是单纯地教客户如何使用产品的功能，比如如何进入某个页面、如何登录、如何开始执行任务或启动项目。</p><p>相信大家也知道，我在很多外部分享中提到过，我们不仅仅是传授产品功能的使用方法，更重要的是我们会讲解产品的设计逻辑。</p><p>这是因为我们要帮助客户理解产品如何解决他们的实际问题。</p><p>比如，很多公司都会面临各种大大小小的目标。</p><p>如果公司是基于金字塔和责任制来制定目标的，那么这些目标必然是由大到小、层层递进的。</p><p>而在这一过程中，局部目标的完成也包含了从任务启动到最终项目收尾的各个环节。</p><p>下沉到最小粒度的这些任务的每一步，从创建到验收，都是事务性工作的底层逻辑。</p><p>一旦客户认同了这个底层的逻辑，你的产品功能只要能够契合这个逻辑，客户就能轻松理解并接受你的产品。</p><p>这是教育客户的第一步：告诉他们，这个问题如何通过我们的工具解决，并且工具如何为他们提供便利。</p><p>然而，老实说，我也接触过不少销售和客户成功经理，他们习惯性地直接用产品功能去打动客户。</p><p>这种方式，表面上看没错，但实际上并不完全有效。</p><p>为什么呢？</p><p>因为有些客户事先就已经对产品有所了解，能够理解你背后所传递的理念。</p><p>但很多客户，尤其是那些第一次接触你产品的客户，他们可能并不了解你提供的工具，也没有深入了解产品功能。</p><p>这时候，如果你直接列举产品的功能，很多人其实是接受不了的，甚至会感到困惑。</p><p>这并不是客户的问题，而是你自己的问题——你从未考虑过他们对数字化协作或项目管理的认知程度。</p><p>如果客户对这些概念没有基本的了解，那你怎么能一上来就讲功能呢？</p><p>你需要有一个铺垫过程，帮助他们理解工具的价值和意义。</p><p>你要让他们知道，这个工具能为他们带来哪些切实的帮助。</p><hr><h2 id="找到客户的独特性并满足"><a href="#找到客户的独特性并满足" class="headerlink" title="找到客户的独特性并满足"></a>找到客户的独特性并满足</h2><p>接下来，除了教育客户之外，在与客户进行培训或交付时，还有一个重点，就是找到客户的个性化价值，或者说找到他们的独特点。</p><p>为什么这么说呢？</p><p>首先，我个人越来越接受一个事实——单纯的产品或交付，并不足以在短时间内百分之百解决客户的问题。</p><p>不管是产品功能，还是产品对于业务场景的适配，甚至有时只是时间节点问题。</p><p>这是为什么呢？</p><p>虽然我们理解通过数字化的理念，实际上是在重新组织客户企业的复杂性和复杂程度，这本身是一个很好的抓手。</p><p>但从这句话中，也体现了客户企业的复杂性和复杂程度。</p><p>可能说得有点绕，简单来说是，每一家企业发展到一定阶段，甚至有能力去采购一些付费工具，尤其是像 SaaS 这样的工具，客户是订阅制的，需要每年做投资。</p><p>那这家企业的状态，不能说差，至少是对工具助力业务发展有所期待的。</p><p>而且，不同时间点引入工具，往往意味着客户对这个工具会有不同的期望。</p><p>就像我之前跟一些老板聊天时，他们会问，低代码是不是一个好的发力方向？</p><p>其实我想说，是的。</p><p>因为如果你能精准切入客户的业务场景，就意味着你有更大的可能性与客户的期望对接上。</p><p>有了这种重合，客户就不需要再去深思你产品的合理性，购买决策自然会变得更容易。</p><p>换而言之，客户会毫不犹豫地购买，因为你的工具能帮他解决实际的业务场景问题，对吗？</p><p>既然说到了客户整体的复杂性，并且要解决实际的业务场景问题，那就意味着这些业务场景问题是非常深刻的。</p><p>这种“深刻”可以理解为，客户过去管理工作的惯性，或者他们执行工作时的一些约定俗成的配置。</p><p>这些潜在的主观期望，往往会影响他们对你的工具的期待，并希望你的工具能够完美适配并顺利落地。</p><p>所以，这时候回到我之前提到的一个观点：虽然每家公司都会有一个标准化的对外宣讲 PPT，但我建议在每个客户身上进行个性化定制。</p><p>这是因为对于通用的功能，客户通常没有过多期待，甚至他们对这些功能能够轻易达成共识，因为无关紧要。</p><p>真正重要的是，那些不通用的、亟待解决的问题，客户才会有具体的需求和期望。</p><p>客户更关注的是具体的细节，而非宏观的内容。</p><p>实际工作中你也能发现宏观内容往往基于标的参数表来讨论，这其实是因为，虽然采购方会有使用部门来对功能进行一些约束或要求，但采购方最终关心的是你有多少，而不是你是否真的可以解决问题。</p><p>采购关注产品的功能多少，实际使用方关注问题解决与否。</p><p>所以，大家可以理解，为什么标准化的方案，不能真正做好客户成功。</p><p>因为你没有找到客户深刻的业务场景，客户怎么能接受你的交付呢？</p><p>在交付里，只存在细节上的与否。</p><hr><h2 id="你确实需要额外付出"><a href="#你确实需要额外付出" class="headerlink" title="你确实需要额外付出"></a>你确实需要额外付出</h2><p>第三个点，我想讲的是合格的交付与优秀的交付之间的区别。</p><p>之前我也提到过，客户成功经理追求的是一个“WOW”的结果。</p><p>那么，这个“WOW”的结果怎么理解呢？</p><p>我相信每家企业内部都会有一套对上线成功的标准。</p><p>这些标准决定了，如果你符合它们，就算是上线成功；如果不符合，就算是上线失败。</p><p>但这个标尺其实是基于我们对业务、工具、以及客户的理解提炼出来的通用标准。</p><p>每个客户都是不同的，这句话我记了很久。</p><p>它其实是一位钉钉战区经理在会议中说的：<strong>“你们永远要记住一点，每一个客户是不同的，每一个客户都值得你特殊对待。”</strong></p><p>回到标准的前提，标准化能够确保你达到 60 分的合格标准。</p><p>但正如我前面所说，挖掘客户的独特需求，是在达到 60 分之后的进一步努力。</p><p>而这个点上，你不得不承认，很多做客户成功的，只是打工人，他们只是按部就班地完成任务，挣一份钱。</p><p>这也意味着，如果项目完成并交付，那他们可能不需要考虑客户真正的业务成功与否。</p><p>当然，这种观点在某些情况下是合理的，特别是在我之前学习 PMP 时，我的老师曾讲过“行为镀金”——即项目经理如果做过多超出文件约定的额外工作，可能会导致更多交付与成本上的问题。</p><p>这是个合理的观点，但你得记住：你是客户成功经理，不是项目经理。</p><p>作为客户成功经理，你一定要追求“镀金”的行为。</p><p>为什么这么说？</p><p>因为只有通过额外的付出，你才有可能获得优秀的客户案例，推动增购和续费。</p><p>续费当然是项目经理或实施经理能做到的，但增购、转介绍的机会更多是通过你在 60 分基础交付之后的进一步努力。</p><p>所以，从这个角度来看，客户成功经理必然需要付出额外的精力和努力——</p><p>否则你无法达到管理者所期待的“优秀”的结果。</p><hr><h2 id="有没有想过是优秀的标准"><a href="#有没有想过是优秀的标准" class="headerlink" title="有没有想过是优秀的标准"></a>有没有想过是优秀的标准</h2><p>对于交付的优秀程度判定，我想谈谈第四个点。</p><p>对于同一个客户，可能有的人能让这个客户续费，有的人却让这个客户流失；有的人能让客户增加购买，有的人能让客户持续合作。</p><p>这里面当然有能力好坏的问题，但我更想说的是，每个客户成功经理都有其独特性。</p><p>虽然我也鼓励增购和转介绍，但我确实有一个非常深刻的记忆，就是有一个小姐姐在做客户成功时，表现得非常“离谱”。</p><blockquote><p>纵使我巅峰时期，我也只能望其项背的存在。</p></blockquote><p>她的转介绍能力可以说是我职业生涯中见过最惊人的，这意味着她能够带给客户极大的商业价值，也有可能没做到，但乙方的角度确实是孵化了极多的线索。</p><p>某些客户成功经理可能并不擅长标准的交付流程，但他们却能在具体的客户场景中创造出更多商机。</p><p>那么问题来了：客户成功经理如何理解和判定交付的优秀程度？</p><p>我认为，这个问题已经被广泛讨论。</p><p>若从应有的理解来看，优秀的交付应该具备一定的标杆性。</p><p>举个例子，这个交付能够成为一个案例，开创产品或业务的发展方向。</p><p>比如说，你的产品可能需要做制造业、零售业或互联网行业的应用，那么这个案例要有足够的代表性。</p><p>当然，这会要求服务的客户本身有一定的特征，不过能开创一些新的潜力方向那一定值得鼓励。</p><p>从管理者的角度来说，找到团队中的亮点非常重要。</p><p>这个亮点不一定来自于你主观定义的任务完成点，而是从实际交付中自然展现出来的。</p><p>甚至管理者需要去挖掘这些潜在的亮点，进而重新思考组织结构。</p><p>比如，是否有些人应该专注于实施，有些人则专注于商务拓展？</p><p>如果能够明确这种职能上的区分，很多问题就会变得清晰。</p><p>我有一个观点：<strong>越宏观的思考越容易，越微观的思考越困难。</strong></p><p>至少我觉得，在面对任何问题时，都是如此。</p><hr><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>今天的分享，我提到了五个关键点，也可以分为四点。</p><p>如果从“五点”的角度来看，首先要关注的是人的问题。</p><p>而从“四点”来看的话，首先要解决的则是客户教育的问题，接下来的重点是找到客户需求的独特契合点，之后需要付出额外的努力，最后要明确如何评定交付的优秀程度。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这篇文章主要探讨了客户成功经理在交付过程中的关键要素，强调了标准化和个性化的平衡。作者指出，虽然标准化可以确保交付合格，但只有通过个性化的服务，客户才能获得真正的成功和价值。文章从以下几个方面展开：首先是客户教育的重视，其次是要找到客户的独特需求并满足这些需求，第三是合格交付与优秀交付的区别，最后是对交付优秀程度的判定，管理者需要挖掘团队中的亮点并找到适合的组织结构。整体上，文章强调客户成功经理不仅要完成任务，还需要在标准化的基础上付出额外努力，才能实现增购和转介绍等更大的商业价值。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么比起事多的客户，客户成功更害怕沉默的客户？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/17/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%AF%94%E8%B5%B7%E4%BA%8B%E5%A4%9A%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%EF%BC%8C%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E6%9B%B4%E5%AE%B3%E6%80%95%E6%B2%89%E9%BB%98%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/17/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%AF%94%E8%B5%B7%E4%BA%8B%E5%A4%9A%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%EF%BC%8C%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E6%9B%B4%E5%AE%B3%E6%80%95%E6%B2%89%E9%BB%98%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-02-17T11:51:44.000Z</published>
    <updated>2025-02-17T11:52:57.975Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>在客户成功管理的过程中，我们常常会遇到两种极端的客户：</p><p>一种是问题多、需求高的客户，另一种则是极度沉默、几乎不再与我们沟通的客户。</p><p>乍一看，事儿多的客户似乎更让人头疼，但实际上，客户成功更害怕的往往是那些沉默的客户。</p><h3 id="1-沟通频率与信任的关系"><a href="#1-沟通频率与信任的关系" class="headerlink" title="1. 沟通频率与信任的关系"></a>1. 沟通频率与信任的关系</h3><p>首先，客户与你的沟通频率和质量，直接决定了你能为客户提供多深的服务以及你与客户之间的信任关系。</p><p>信任的建立往往是多方面的因素共同作用的结果，比如产品本身的适配度和服务人员是否能给予客户温暖的关怀。</p><p>当客户对你的产品和服务有了基本的认同时，他们通常不会排斥与服务人员的沟通，除非是在一些特殊的情况下，比如客户正在开会，可能会暂时不接电话或忽略消息。</p><p>但大多数情况下，不论是职业礼仪还是个人的沟通习惯，客户都愿意与你保持畅通的联系。</p><h3 id="2-沉默客户的成因"><a href="#2-沉默客户的成因" class="headerlink" title="2. 沉默客户的成因"></a>2. 沉默客户的成因</h3><p>然而，在实际工作中，我们常常会遇到那些在沟通中表现出沉默的客户。</p><p>这种情况有多个原因：</p><ul><li>信任的转移问题：对于很多客户来说，新的客户成功经理需要付出更多的努力才能建立起与客户的联系。客户往往把对前一位客户成功经理（销售经理）的信任带走，而不立即将这种信任转移到你身上。如果前服务人员的服务未能达到客户的预期，这会让客户对公司产品和服务产生负面印象，而这些负面情绪很容易转移到你这里。好亏啊，信任很难转交，负面情绪却一定。</li><li>社交曲线的自然进程：人与人之间的信任关系往往需要通过时间积累，尤其是与陌生人合作时，客户对你的态度会经历一个逐步建立的过程。毕竟，信任并不是一蹴而就的。</li><li>客户有限的耐心：曾经我有一个客户提出来，如果你家交接或者服务够标准化的话，那我的诉求绝对不会对销售人员和服务人员分别各说一次，这点我很认同。</li><li>客户的主动性受挫：最常见的其实就是在服务过程中，客户提出的需求没有得到正确的或者是有效的处理，那客户后期不会再给你更多的机会了。</li></ul><h3 id="3-沉默背后的隐患"><a href="#3-沉默背后的隐患" class="headerlink" title="3. 沉默背后的隐患"></a>3. 沉默背后的隐患</h3><p>但更为复杂的是，有一类客户，他们对产品和服务已经完全失去了信任。</p><p>这类客户的沉默往往意味着他们心中已经埋下了对产品和服务的失望种子，认为你的产品很差，服务也不过关。</p><p>当这种心态一旦形成，客户通常会对任何与你沟通的行为产生排斥心理。</p><p>这类客户的沉默，实际上是一个巨大的隐患。</p><p>因为你很难知道他们心里的真实想法，无法明确地识别问题到底出在产品还是服务上。</p><p>如果客户依旧在使用你的产品，却拒绝与你沟通，意味着他们可能已经在某些使用场景下得心应手，不再需要外部的帮助，甚至不需要你提供的产品专家支持。</p><p>对于这类客户，挽回续约率已然是一项挑战。</p><p>由于他们只是在解决特定的需求而购买了产品，不会将你的产品与其他业务关联，也不大可能会主动增加购买。</p><p>而即使会有增购需求也是客户单方面通知你，并不能事前察觉。</p><h3 id="4-双重问题的客户"><a href="#4-双重问题的客户" class="headerlink" title="4. 双重问题的客户"></a>4. 双重问题的客户</h3><p>另一类更为棘手的客户是那些对产品和服务都不满意的客户。</p><p>对这类客户来说，可能已经对公司和产品产生了极大的失望，甚至认为乙方（客户成功经理）已经伤透了他们的心。</p><p>对于这类客户，有时候需要采取一些比较直接的方式，比如线下突袭或者制造巧合一对一的沟通。</p><p>虽然这种方法在社交上不太符合常规，但有时候也能收到意想不到的效果。</p><p>通过面对面的沟通，你可能会发现，很多问题其实是可以解决的。</p><p>而从事后角度来看，重新建立客户关系往往比优化产品和服务更加困难。</p><p>因此，客户成功的核心任务之一就是维护客户的信任，毕竟，产品和服务是可控的，你可以随时调整；但客户的信任则是最难控制的因素。</p><h3 id="5-沉默代表不信任，事儿多代表信任"><a href="#5-沉默代表不信任，事儿多代表信任" class="headerlink" title="5. 沉默代表不信任，事儿多代表信任"></a>5. 沉默代表不信任，事儿多代表信任</h3><p>所以，对于客户成功而言，最害怕的就是客户的沉默。</p><p>当客户选择沉默时，你不仅难以了解他们的真实想法，还无法重新建立联系，这是一个极大的挑战。</p><p>而那些“事儿多”的客户，虽然问题不断，却至少代表着他们愿意与你沟通，这本身就意味着他们对你有一定的信任。</p><h3 id="6-性别差异与客户流失激活"><a href="#6-性别差异与客户流失激活" class="headerlink" title="6. 性别差异与客户流失激活"></a>6. 性别差异与客户流失激活</h3><p>我有一个有趣的观察，女性客户成功经理似乎比男性更容易在客户流失激活方面取得成功。</p><p>虽然这一点并没有得到广泛的实证支持，但在我几段工作经历的观察中，女性在与客户建立信任关系方面似乎有更强的天然优势，不止是客户成功经理。</p><p>当然，这也只是一个个人的观察，大家可以根据自己的经验进行验证。</p><hr><p>总的来说，沉默的客户代表着不信任，而事儿多的客户反而更信任你。</p><p>因此，如何有效处理手头的沉默客户，重新激活他们的信任，始终是客户成功经理在流失激活方面最为棘手的课题之一。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这篇文章探讨了客户成功经理在面对“沉默的客户”和“事儿多的客户”时的心理与应对策略。文章指出，沉默的客户往往意味着他们对产品和服务缺乏信任，这种沉默加剧了沟通的困难，并可能导致客户流失。相比之下，事儿多的客户虽然需求高，但至少意味着他们对服务有信任，愿意沟通。文章还提到，女性客户成功经理在流失客户激活方面可能有更强的优势。最终，客户成功的核心在于维护客户信任，而沉默客户的处理是最具挑战性的任务。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>可能大多数CSM只是AM，但那又怎样了</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/16/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E5%A4%A7%E5%A4%9A%E6%95%B0CSM%E5%8F%AA%E6%98%AFAM%EF%BC%8C%E4%BD%86%E9%82%A3%E5%8F%88%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/16/%E5%8F%AF%E8%83%BD%E5%A4%A7%E5%A4%9A%E6%95%B0CSM%E5%8F%AA%E6%98%AFAM%EF%BC%8C%E4%BD%86%E9%82%A3%E5%8F%88%E6%80%8E%E6%A0%B7%E4%BA%86/</id>
    <published>2025-02-16T12:37:35.000Z</published>
    <updated>2025-02-16T12:38:46.857Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>相信在岗位上工作的 CSM（客户成功经理）们，都会遇到过 AM（客户经理）或者 AE（客户代表）的称谓。</p><p>当然，这些职称的含义和具体负责的工作内容有所不同。</p><p>例如，有些是大客户经理，有些是续费经理，也有的是线上销售，甚至有些是专门负责后端的商务、账户、合同等部分。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250216191636932.png"                      alt="包括之前我在其他分享中也有提及的观察"                ><figcaption>包括之前我在其他分享中也有提及的观察</figcaption></figure></p><p>不过我想讲的是关于客户成功的这一部分，客户成功范畴的客户经理（Account Manager）：</p><p><strong>核心职责</strong>是管理客户关系的商业部分，包括续约、增购和交叉销售。专注于维护与客户的业务关系，通过合同谈判、扩大服务范围和开拓更多业务机会来推动收入增长。</p><p>嗯嗯？这个不就是客户成功经理吗？为什么还要单独叫 AM？</p><p>回到对于更具代表性的 CSM 的定义：<strong>主要责任</strong>是确保客户的成功，也就是说，通过持续的产品培训、支持和健康监控，帮助客户实现其商业目标。</p><h3 id="发现了吗？"><a href="#发现了吗？" class="headerlink" title="发现了吗？"></a>发现了吗？</h3><ul><li><strong>目标导向</strong>：一个专注“成功”，另一个专注“收入”。</li><li><strong>职能差异</strong>：一个专注“服务”，另一个专注“销售”。</li></ul><p>而且，尤其是像做全国业务的 SaaS 公司，通常会有区域划分，比如华东、华南、华北等大的区域划分。</p><p>你会发现，在工作过程中，北方的销售和客户成功人员，更加偏向于“搞客情”与“建立关系”这一类的活动，尤其是通过饭局、商 K 等方式，而南方的从业者则更注重方法论、产品性能、体验等方面的内容。</p><p>其实，我也常常和一些朋友聊到南北方从业者在这些方面的不同感受，大家的普遍印象都是这样的。</p><p>以前，我可能偏向于喜欢客户成功经理这种方案型的工作。</p><p>个人而言，我认为，南方的经济发展较为成熟，这种情况下，南方的从业者更倾向于理性，注重产品实际表现，而在北方，尤其是大客户经理，很多时候更多的是通过社交和关系来维护客户，像是很少有完全不走客情的北方大客户经理。</p><p>所以学习发达地区的先进经验一定是很好的路子。</p><p>但现在，我们再回到一个问题，到底是“方案”更重要，还是“搞客情”更重要呢？</p><p>我认为，这其实并不冲突。</p><p>之前在文章中我提到过，当一个公司的营收和客户成功团队发展到一定规模时，很多公司会反向设立专门的客户续费经理岗位。</p><p>实际上，这个岗位的提出，源自国外一些客户成功团队的成熟经验，您可以理解为，从客户成功的职责中单独拆出来，专门负责商务层面的工作，即所谓的 AM。</p><p>而 AM 这个概念，最早由 Salesforce 早期推行的 CSM-AM 协同模式提出这一概念，目的是强调 CSM 与 AE 的协同合作。</p><p>其本意是，CSM 负责的工作，像是产品教育、保障客户体验等，类似一把“弓”，能够带动整个客户旅程，但却无法直接通过这些工作推动客户的购买行为和收益增长。</p><p>因此，增设 AE 岗位，像是一支“箭”，当 CSM 的工作铺垫完成后，AE 能够精准推动商业决策，直接创造收益。这样一来，双方的工作成果也能得到更清晰的交代。</p><p>这也能很好的说明为什么每家公司的管理风格不同，对客户成功的能力要求也各有差异。</p><p>但从我的角度来看，我更希望培养的是一个大而全的能力体系——既要在产品和行业知识上具备扎实的能力，也要在与客户的商务合作和客情维护方面表现出色。</p><p>毕竟，在中西方文化差异下，我们中方文化讲究人情世故，这也让我们在客户关系上有天然的优势。</p><p>而且再说国外发展阶段高、付费意愿强的现状下都设置 AE 不是更好的印证了“搞关系”的必要性吗？</p><p>再贪一点，如果能够将两者融合，必然能更好地提升客户成功的效果。</p><h3 id="从这种角度来看"><a href="#从这种角度来看" class="headerlink" title="从这种角度来看"></a>从这种角度来看</h3><p>我们可以发现，大多数市面上的客户成功经理，虽然并不完全符合传统意义上的“客户成功经理”定位，他们更像是 AM 的角色。</p><p>但结合之前对环境的分析，我们会发现，这样的角色在本地环境中是完全合理的。</p><p>而即使在国外那些市场成熟度较高、客户付费意识强的地方，AM 岗位同样扮演着重要角色。</p><p>所以，客户成功的发展并不是“一个流派更好，另一个流派差”。</p><p>反而，我们应该在这个过程中尽可能地融合不同的角色，即便无法完全融合，也要理解对方的工作职能。</p><p>毕竟，大家的最终目标是一样的：</p><ul><li>一个是确保客户在使用产品过程中的成功，</li><li>另一个则是确保客户通过合理使用产品实现收入增长。</li></ul><p>目标虽然切入点不同，但本质上是一致的。</p><p>客户成功毕竟不止是仅仅“客户”成功这样需要费力讨好的工作。</p><p><strong>共赢，都受益，仅此而已。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">本文探讨了CSM、AM和AE等职位的不同职能，强调了南北方从业者在工作方式上的差异。南方更注重理性和方法论，北方则更侧重于通过社交和客情来维系客户关系。作者个人偏好方案型的客户成功经理，认为在经济发达的地区，理性和产品重视更为重要。文章还提到，随着公司规模和客户成功团队成熟度的提升，很多公司会设立专门的客户续费经理岗位，类似于AE的角色，负责推动收益增长。最终，作者强调，无论是方案型工作还是客情维护，目标一致：确保客户成功并推动收入增长。逻辑驱动、企业管理模式演变及透明化被误用。理想协作工具应具弹性、情感化设计、简化流程。未来协作工具需平衡管理需求和用户体验。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>客户成功：为什么顶级SaaS公司把NDR看得比新签还重要？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/15/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%A1%B6%E7%BA%A7SaaS%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%8A%8ANDR%E7%9C%8B%E5%BE%97%E6%AF%94%E6%96%B0%E7%AD%BE%E8%BF%98%E9%87%8D%E8%A6%81%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/15/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E9%A1%B6%E7%BA%A7SaaS%E5%85%AC%E5%8F%B8%E6%8A%8ANDR%E7%9C%8B%E5%BE%97%E6%AF%94%E6%96%B0%E7%AD%BE%E8%BF%98%E9%87%8D%E8%A6%81%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-02-15T12:07:44.000Z</published>
    <updated>2025-02-15T12:09:18.932Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>深夜 11 点，某 SaaS 公司会议室灯火通明。</p><p>市场 VP 在汇报 Q3 新增客户数增长 45%，销售负责人展示着突破性的单月签单纪录，但 CEO 的目光始终锁定在财报右上角那个标红的数字——<strong>NDR 102%</strong>。</p><p>“为什么我们的 NDR 连续三个季度卡在生死线？”</p><p>这个问题让所有参会者后背发凉。</p><p>这个让决策层彻夜难眠的 NDR（Net Dollar Retention，净收入留存率），正是客户成功团队最该刻在工位上的 <strong>「北极星指标」</strong>。</p><p>今天我们就来拆解这个牵动 SaaS 公司命脉的核心密码，也是那个让 CEO 失眠的神秘数字。</p><hr><h2 id="一、NDR-是什么？客户成功的「体检报告」"><a href="#一、NDR-是什么？客户成功的「体检报告」" class="headerlink" title="一、NDR 是什么？客户成功的「体检报告」"></a>一、NDR 是什么？客户成功的「体检报告」</h2><h3 id="1-直击本质的计算公式"><a href="#1-直击本质的计算公式" class="headerlink" title="1. 直击本质的计算公式"></a>1. 直击本质的计算公式</h3><p><strong>NDR &#x3D; （期初客户收入 + 升级增购 - 降级流失 - 流失）&#x2F; 期初客户收入 × 100%</strong></p><p>举个例子：</p><p>某客户 1 月付费 10 万元，年中增购 5 万模块，年底因业务收缩退订 3 万服务，全年贡献 12 万，则单客户 NDR&#x3D;120%。</p><h3 id="2-NDR-与-GRR-NRR-的区别"><a href="#2-NDR-与-GRR-NRR-的区别" class="headerlink" title="2. NDR 与 GRR&#x2F;NRR 的区别"></a>2. NDR 与 GRR&#x2F;NRR 的区别</h3><ul><li><strong>GRR（Gross Retention Rate）</strong>：只计算客户的流失率，不考虑增购或其他变动，反映客户流失的情况。</li><li><strong>NRR（Net Retention Rate）</strong>：除了考虑客户流失，还包括增购和扩展，能够衡量客户价值的整体<strong>价值</strong>变化。</li><li><strong>NDR（Net Dollar Retention）</strong>：从<strong>收入</strong>角度来看，衡量现有客户在一定周期内的收入变化，包括流失、增购以及其他变动。</li></ul><blockquote><p>实际上，NRR 和 NDR 的计算逻辑在 SaaS 行业中是相同的，主要的区别在于语境的不同：NDR 侧重于以 美元 为基准，主要用于 财务分析，而 NRR 则更常见于 客户成功 的语境中，通常我们也会将 NRR 理解为 续费率。换句话说，NDR 和 NRR 在本质上是同一个指标的不同表现形式，理解上可以互通。至于 GRR，我个人也没有在很多实际场景中看到它的应用。虽然可以理解它是基于 10 个客户的收入 计算的，类似于“10 个客户的收入就是 10 个客户收入”的思路，但在实际工作中，除非是针对 产品功能调整 或 价格调整 等导致的 客户大规模退费，用来评估这些变化的影响，否则很难找到其他恰当的使用场景。毕竟，GRR 主要关注的是特殊的客户流失情况，而常规的客户流失往往不需要借助这一指标来衡量。</p></blockquote><p>在订阅制商业模式下，NDR&gt;100%意味着<strong>现有客户池正在自发造血</strong>——</p><p>这是 SaaS 企业最具说服力的健康指标，直接反映了客户基础的健康程度。</p><hr><h2 id="二、为什么说-NDR-是客户成功的关键指标？"><a href="#二、为什么说-NDR-是客户成功的关键指标？" class="headerlink" title="二、为什么说 NDR 是客户成功的关键指标？"></a>二、为什么说 NDR 是客户成功的关键指标？</h2><h3 id="1-商业本质的照妖镜"><a href="#1-商业本质的照妖镜" class="headerlink" title="1. 商业本质的照妖镜"></a>1. 商业本质的照妖镜</h3><ul><li><strong>120%法则</strong>：顶级 SaaS 公司（如 Snowflake&#x2F;ServiceNow）的 NDR 长期维持在 120%+</li><li><strong>估值乘数效应</strong>：<a class="link"   href="https://www.bvp.com/atlas/scaling-to-100-million"  title="Scaling to $100 Million">Bessemer Venture Partners 指出<i class="fa-solid fa-arrow-up-right ml-[0.2em] font-light align-text-top text-[0.7em] link-icon"></i></a>SaaS 公司每增长 200% 的 ARR 会显著提升其市场估值，这就是投资者愿意为高增长率支付更高价格的原因。</li></ul><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250215190711339.png"                      alt="SEG：按 NRR 区间划分的公司分布"                ><figcaption>SEG：按 NRR 区间划分的公司分布</figcaption></figure></p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250215190724828.png"                      alt="SEG：按 NRR 划分的企业价值与滚动年收入（EV&#x2F;TTM）"                ><figcaption>SEG：按 NRR 划分的企业价值与滚动年收入（EV&#x2F;TTM）</figcaption></figure></p><p>在当前的经济环境下，保持客户至关重要：净收入留存率（NRR）超过 120%的软件公司，其股价相对于市场平均水平高出 63%，<a class="link"   href="https://softwareequity.com/blog/net-retention-public-saas-companies/"  title="How Net Retention Impacts Valuation for Public Software Companies—and What Private Companies Can Learn">SEG 提到。<i class="fa-solid fa-arrow-up-right ml-[0.2em] font-light align-text-top text-[0.7em] link-icon"></i></a></p><h3 id="2-客户成功经理的绩效标尺"><a href="#2-客户成功经理的绩效标尺" class="headerlink" title="2. 客户成功经理的绩效标尺"></a>2. 客户成功经理的绩效标尺</h3><p>当你的工作成果直接关联到：</p><ul><li>续约率是否扛得住竞品冲击</li><li>增购是否跑赢客户业务自然增长</li><li>价格调整是否被客户价值感知消化</li><li>客户成功能力养成</li><li>……</li></ul><p>对于以上来说，NDR 就是最诚实的成绩单。</p><hr><h2 id="三、实战指南：5-步打造-NDR-增长飞轮"><a href="#三、实战指南：5-步打造-NDR-增长飞轮" class="headerlink" title="三、实战指南：5 步打造 NDR 增长飞轮"></a>三、实战指南：5 步打造 NDR 增长飞轮</h2><h3 id="1-建立「客户心电图」监测体系"><a href="#1-建立「客户心电图」监测体系" class="headerlink" title="1. 建立「客户心电图」监测体系"></a>1. 建立「客户心电图」监测体系</h3><ul><li><strong>健康度评分卡</strong>：将产品使用深度、支持工单响应速度、业务关键人关系等维度量化</li><li><strong>流失预警雷达</strong>：设置「连续 7 天未登录」「关键功能使用率&lt;30%」等动态阈值</li></ul><h3 id="2-客户分层运营的「精准手术」"><a href="#2-客户分层运营的「精准手术」" class="headerlink" title="2. 客户分层运营的「精准手术」"></a>2. 客户分层运营的「精准手术」</h3><ul><li><strong>鲸鱼客户</strong>（ARR Top20%）：配备专属 CSM+季度业务复盘</li><li><strong>鲑鱼客户</strong>（中间 60%）：自动化培育+季度产品价值报告</li><li><strong>蝌蚪客户</strong>（尾部 20%）：引导自助服务+轻量级续费提醒</li></ul><h3 id="3-设计「价值感知」触点矩阵"><a href="#3-设计「价值感知」触点矩阵" class="headerlink" title="3. 设计「价值感知」触点矩阵"></a>3. 设计「价值感知」触点矩阵</h3><ul><li><strong>30 天</strong>：交付《客户启动专属成功手册》</li><li><strong>90 天</strong>：召开「价值里程碑」汇报会</li><li><strong>180 天</strong>：推送个性化 ROI 分析仪表盘</li></ul><h3 id="4-培养客户的「增购肌肉记忆」"><a href="#4-培养客户的「增购肌肉记忆」" class="headerlink" title="4. 培养客户的「增购肌肉记忆」"></a>4. 培养客户的「增购肌肉记忆」</h3><ul><li><strong>场景化增购包</strong>：将功能模块与客户业务场景（如电商大促、财务月结）深度绑定</li><li><strong>阶梯式价值定价</strong>：设计「基础版 → 专业版 → 企业版」的价值跃迁锚点</li></ul><h3 id="5-构建「客户成功文化」护城河"><a href="#5-构建「客户成功文化」护城河" class="headerlink" title="5. 构建「客户成功文化」护城河"></a>5. 构建「客户成功文化」护城河</h3><ul><li><strong>内部知识晶体</strong>：建立流失案例库&#x2F;最佳实践手册</li><li><strong>跨部门协作机制</strong>：与产品团队共建「客户之声」需求漏斗</li></ul><hr><h2 id="四、NDR-管理的三个认知陷阱"><a href="#四、NDR-管理的三个认知陷阱" class="headerlink" title="四、NDR 管理的三个认知陷阱"></a>四、NDR 管理的三个认知陷阱</h2><ol><li><strong>盲目冲刺 120%</strong>：财务 SaaS 的 NDR 天然高于工具型 SaaS，需对标行业基准</li><li><strong>过度服务陷阱</strong>：某 CRM 公司为提升 NDR 投入超额 CSM 人力，反而拉低毛利率</li><li><strong>数据幻觉风险</strong>：某 C 端产品 的 NDR 虚高源于「自动续费」设置，实际活跃度持续走低</li></ol><hr><h2 id="结语：NDR-是场无限游戏"><a href="#结语：NDR-是场无限游戏" class="headerlink" title="结语：NDR 是场无限游戏"></a>结语：NDR 是场无限游戏</h2><p>当我们在谈论 NDR 时，本质上是在检验一个根本命题：</p><p><strong>你的产品是否长在了客户的价值链上？</strong></p><p>那些 NDR 持续超 120%的公司，往往做到了这两点：</p><ul><li>把客户成功从「部门」升级为「公司级战略」</li><li>让每个增购&#x2F;续约都成为客户业务进化的自然结果</li></ul><p>2024 年，当资本寒冬倒逼 SaaS 行业进入效率竞争，NDR 不仅是财务指标，更是客户成功经理的「职业护身符」。</p><p>而我们各位清楚，增购不仅仅是续约的自然结果，更是通过深度客户关系和产品价值的持续创新来实现的。</p><p>NOW，是时候重新审视你手中的客户 NDR 了。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">文章探讨了 NDR（净收入留存率） 作为 SaaS 公司客户成功的核心指标，强调它比新签客户更为重要。NDR 反映了现有客户的收入变化，包括流失、增购和其他变动，是 SaaS 企业健康状况的关键指标。通过分析 NDR、GRR 和 NRR 的差异，文章指出 NDR 在财务和客户成功语境中的重要性，并分享了如何通过精准的客户分层和价值感知提升 NDR。文章还揭示了 NDR 高于 120% 的公司通常表现出更强的市场估值和业务增长潜力，最终呼吁企业在竞争中将 NDR 作为战略核心。</summary>
    
    
    
    <category term="客成百科" scheme="https://heycsm.com/categories/%E5%AE%A2%E6%88%90%E7%99%BE%E7%A7%91/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给对接人送钱终归客户成功的小道尔？那我就给你一个同样角度的客成大道</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/14/%E7%BB%99%E5%AF%B9%E6%8E%A5%E4%BA%BA%E9%80%81%E9%92%B1%E7%BB%88%E5%BD%92%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E5%B0%8F%E9%81%93%E5%B0%94%EF%BC%9F%E9%82%A3%E6%88%91%E5%B0%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%90%8C%E6%A0%B7%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%90%E5%A4%A7%E9%81%93/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/14/%E7%BB%99%E5%AF%B9%E6%8E%A5%E4%BA%BA%E9%80%81%E9%92%B1%E7%BB%88%E5%BD%92%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E5%B0%8F%E9%81%93%E5%B0%94%EF%BC%9F%E9%82%A3%E6%88%91%E5%B0%B1%E7%BB%99%E4%BD%A0%E4%B8%80%E4%B8%AA%E5%90%8C%E6%A0%B7%E8%A7%92%E5%BA%A6%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%90%E5%A4%A7%E9%81%93/</id>
    <published>2025-02-14T10:31:11.000Z</published>
    <updated>2025-02-14T10:33:05.275Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>给对接人输送利益就一定是灰色的吗？</strong></p><p>看完我昨天文章的你是不是有陷入这个误区？我猜会有，因为已经有人说我“不合法”所以“没用”了，respect。</p><p>那我今天就继续讲“送钱”，在你的框架里合法的“送钱”，我敢打赌，甚至你从来没有这么想过，你的评价我可以欣然接受，但你没有想过怎么合法的“利益输送”这就是你的问题。</p><p>昨天文章中我提到，在中国的商业环境中，利益输送是一种非常有用的手段，尤其是在客户关系管理上。</p><p>这是个很现实的情况，对吧？</p><p>但是，大家都知道，利益输送是一个灰色地带的事，它毕竟有很多潜在的法律风险。</p><p>但如果你真认同我提的独立思考的观点，那我今天可以分享一下，如何在法律框架内、合法合规地进行利益输送。</p><p>我的目的是教会你如何独立思考，评估你行为和决策的有效性，而不是一味地否定某些方式。</p><hr><h2 id="重新思考利益输送的方式"><a href="#重新思考利益输送的方式" class="headerlink" title="重新思考利益输送的方式"></a>重新思考利益输送的方式</h2><p>其实之前我们也讲过，而深谙客户成功之道和理论知识的你也清楚在企业的成长期或成熟期，回访是最常见的行为之一。</p><p>回访过程中，难免会涉及到 KPI（关键业绩指标）的达成，比如客户的业绩完成情况，尤其是上线你们产品之后的前后对比，究竟有没有真的降本增效以及真的让客户的业务取得成功。</p><p>那么，你有没有想过，既然我们可以拿产品的 KPI 去和客户进行公司层级的沟通，那在这个过程中为什么不把对接人的 KPI 当作你的一个切入点呢？</p><p>举个例子，如果你的对接人是 PMO（项目管理办公室）或者效能部门的负责人，他们的 KPI 或者 OKR 可能是提高研发效能、推进国产化工具的替代等。</p><p>这时候，你可以通过推动这些目标的实现来帮助客户达成他们的诉求。</p><p><strong>顺带，你能不能也在客户高层面前，强调对接人在项目中做的工作和努力？</strong></p><p>你们的产品和工具在实施过程中的成功，可能就是得益于对接人的帮助，哪怕这种帮助只是体现在推广、支持或实施方面。</p><p>如果你能在 QBR 上让客户的高层（对接人的+1）看到你的对接人在其中扮演的角色和付出的努力从而获得更好的职业机会，那这种方式，不就是一个合规的利益输送吗？</p><p>你别说 QBR 在现在的职业环境里很少，那是你没到那个节点，甚至细节上是你家产品的客户成功监控系统和监测的指标建设有问题。</p><hr><h2 id="客户是主角，但对接人的作用同样重要"><a href="#客户是主角，但对接人的作用同样重要" class="headerlink" title="客户是主角，但对接人的作用同样重要"></a>客户是主角，但对接人的作用同样重要</h2><p>我一直强调，作为一个企业服务的从业者，你做任何项目交付时，永远不是主角。</p><p><strong>客户是我们客户成功的主角，另外注意放大客户的参与。</strong></p><p>无论你能力多强，你再有影响力，你也不是主角，客户才是。</p><p>毕竟他们是花钱的那一方。</p><p>但你有没有认真思考过，对接人在项目中的作用有多重要？我们是否应该关注他们的利益？在合作的过程中，是不是要把对接人的利益也放在首位？</p><p>我想跟你说的是：对接人是最早介入合作的第一个人，也是防止流失的最后一个人。</p><p>对对接人的投资是你最值得重视的范畴。</p><p>决策人不关键吗？是关键，是重要，是比对接人话语权更重。</p><p>但你要清楚，决策人面前，一般情境下的，一线执行客户成功的，你，没有足够高的站位投资的起。</p><p>这就是为什么 QBR 也往往需要你拉你方领导人头的重要原因。</p><p>所以对接人的选角上是理性+感性双重考虑下的最佳选择。</p><p>如果我们能够从对接人的角度考虑问题，站在同一战线，那在推进产品的时候，阻力会小很多，客户对你的认可也会更多。</p><p>这就是从对接人的利益出发，是利益输送的另一种形式。</p><hr><h2 id="私下感谢与公开认可的区别"><a href="#私下感谢与公开认可的区别" class="headerlink" title="私下感谢与公开认可的区别"></a>私下感谢与公开认可的区别</h2><p>有些人可能会说：“我以前也会私下感谢对接人，觉得这就够了。”</p><p>但是你有没有想过，私下的感谢和公开的感谢，其实带来的感觉是完全不同的？</p><p>公开的感谢能让对接人在领导面前得到更多的重视，也能增强他们对你工作的认可。</p><p>就像你自己在公司里收到感谢信的时候，哪怕没有额外的奖励，心里是不是会有一种被认可的喜悦？</p><p>你同事也会觉得：“哇，这个人好厉害。”</p><p>那为什么不给对接人也做同样的事呢？</p><p>通过写感谢信，公开表达他们的贡献和努力，让他们在自己团队中、在公司内部得到应有的认同。</p><p>没有一个人的努力应该被抹杀，沉默或避而不谈也是一种变形的抹杀。</p><p>既然对接人帮助了你，你就应该让对接人在他的场域里被看见。</p><hr><h2 id="直球沟通：打破固有思维"><a href="#直球沟通：打破固有思维" class="headerlink" title="直球沟通：打破固有思维"></a>直球沟通：打破固有思维</h2><p>我很多时候被看作犯傻逼（这里搁置世俗评价啊）的点是：</p><p>直接问客户对接人：“你的 KPI 是什么？我能为你的 KPI 做些什么？”</p><p>这种直球式的沟通，会让你立刻打破商务会谈的形式，进入到更深层的交流。</p><p>对接人可能会主动分享他们的目标、障碍和需要的支持。</p><blockquote><p>“我可能想做哪些方面 然后你应该关注哪些领导 他们会存在什么什么方面的要求 然后在这个项目推进的过程中 可能会遇到哪些方面的阻力 如果 XX 部门跟 XX 部门出现分歧侧重 X 部门的意见或者找谁负责决策”</p></blockquote><p>看到这些，你所有的调研就不再只是猜测他们的需求，而是直接通过沟通得到反馈，拿来即用的那种反馈。</p><p>你短期的一个观察，始终是没有客户对接人视角长期的一个观察有效，而且我的实践中确实出现过我的揣测跟事实相反的错误。</p><p>所以，以对接人利益为出发点的直球沟通这种方式其实更高效，也更能帮助你调整方案。</p><p>这不是更能容易让客户成功吗？</p><hr><h2 id="让你送“钱”，让你送的堂堂正正"><a href="#让你送“钱”，让你送的堂堂正正" class="headerlink" title="让你送“钱”，让你送的堂堂正正"></a>让你送“钱”，让你送的堂堂正正</h2><p>总的来说，利益输送并不是只有灰色地带的做法。</p><p>我们可以在合法合规的框架下，通过创新的方式进行利益输送，创造出双方的共赢局面。</p><p>当然今天也只是着眼于对接人的利益输送了。</p><p>我再给你一个例子助你更好的理解：在超大客户内部去做有奖推广的地推、宣讲活动是不是也可以归于利益输送的范畴？</p><p>仅仅因为顶着活动预算、经费申请的名头就不是了吗？</p><p>不见得吧。</p><p>就像防贿赂协议、廉洁协议大家都签过或见过，看到这里的你可能会觉得我视这些东西如废纸。</p><p>但我想告诉你的是：制度和标准化的好处在于它给了我们明确的边界框架，看似限制了我们很多操作，但在框架之外，我们能做的事情才是更多的自由。</p><p>所以，不要被单一思维局限了。</p><p>多维度的思考，才是我们更好服务客户的核心。</p><p>希望同样是利益输送的但“一体两面”的这些思路能给你带来启发，也能帮助你更好地处理客户成功中的各种挑战。</p><p>很多时候可怕的不是你单一评价的对与错，而是害怕你没有往两者的对立与统一这方面想过。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">在企业服务和客户成功管理中，利益输送并非一定是灰色地带。通过合法合规的方式，我们可以创造双方的共赢局面。文章探讨了如何从对接人的角度出发，理解他们的利益，借此推进合作项目并帮助他们实现KPI，从而达到利益输送的目的。通过公开认可、直球沟通、与对接人的利益挂钩等方式，我们可以在遵守法律框架的前提下，优化客户成功的策略，打破固有思维，实现更高效的合作。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>连轴转面试了几次之后，我患上了客户成功的谈ARR羞耻</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/13/%E8%BF%9E%E8%BD%B4%E8%BD%AC%E9%9D%A2%E8%AF%95%E4%BA%86%E5%87%A0%E6%AC%A1%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%82%A3%E4%B8%8A%E4%BA%86%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E8%B0%88ARR%E7%BE%9E%E8%80%BB/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/13/%E8%BF%9E%E8%BD%B4%E8%BD%AC%E9%9D%A2%E8%AF%95%E4%BA%86%E5%87%A0%E6%AC%A1%E4%B9%8B%E5%90%8E%EF%BC%8C%E6%88%91%E6%82%A3%E4%B8%8A%E4%BA%86%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E8%B0%88ARR%E7%BE%9E%E8%80%BB/</id>
    <published>2025-02-13T10:05:25.000Z</published>
    <updated>2025-02-13T10:07:24.785Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>该说不说，行情确实在回暖甚至变好。</strong></p><p>最近，我投了些简历，刷了几次面试，更多的是想了解下今年的行业趋势，顺便也收获了一些新的思考。</p><p>其实这些想法，应该对大家的工作或对今年的局势会有些帮助，所以我整理了几点观察，分享给大家，看看能不能给你们一些启发。</p><hr><h2 id="1-客户成功的“标配”：ARR-的地位和配额越来越高了"><a href="#1-客户成功的“标配”：ARR-的地位和配额越来越高了" class="headerlink" title="1. 客户成功的“标配”：ARR 的地位和配额越来越高了"></a>1. 客户成功的“标配”：ARR 的地位和配额越来越高了</h2><p>在几次面试中，面试官总会问到我以前工作的 ARR（年度经常性收入）。</p><p>说实话，我之前的 ARR 也就 100 多万到 200 万这个样子，当然不包括那些没续回要求补配额的低质量 ARR。</p><p>但从和面试官的交流来看，我发现一个趋势——现在很多公司对客户成功的 AR 要求，基本都在 300 万到 500 万之间了。</p><p>这是个明显的变化，也意味着大家对客户成功的能力要求在提升，而这种提升背后也证实客户成功营收地位在蓬勃发展的影响。</p><p>我自己也在思考为什么我之前的 ARR 不高，因为有面试官会直接问。</p><p>一是可能跟我跳槽太频繁有关系，二也可能是我曾经服务的头部客户，虽然很有影响力，但他们的 ARR 其实不大，有资源置换、赔钱做案例等方面的影响。</p><p>这是我在面试的时候给到的回答，但是自己后来私下复盘这个事发现还有一个问题是——私有买断客户。</p><p>私有买断客户甚至没有 ARR 一说，但他们的服务投入甚至是最重的，在我的工作精力分配上。</p><p>而这私有部署相关的内容虽然有面试官在问，但实则并不是很关注，在我所有的交流中占比是极其小的对比前几年的面试来看。</p><p>因此，对于大家工作的投入来讲，或者说客户成功的未来，你应该越来越重视那些稳定的订阅型客户，而不是依赖私有买断客户来支撑营收。</p><p>营收这两个字甚至跟他们并没有关系，以前我只是嫌弃搞这些客户 ROI 不高还影响我搞钱，但是现在从行业上看，我们这种吐槽已经成为共识了，私有买断的客户对我们的帮助也只是简历上写个名字证明我有服务大客的能力，但实则大家嗤之以鼻。</p><p>那大家今后应该多把重心放在标准化的客户上，而不是“灯塔客户”上。</p><p>销售跳脚归跳脚，主要是真的没什么用，客户成功在搞钱这件事上很现实的。</p><hr><h2 id="2-打造个人品牌，提升影响力"><a href="#2-打造个人品牌，提升影响力" class="headerlink" title="2. 打造个人品牌，提升影响力"></a>2. 打造个人品牌，提升影响力</h2><p>对于像我这种一年空窗期、跳槽频繁、工作时间不算长、学历甚至是我最大 DEBUFF 的人来说，我以为我除了自己搞事之外不会再有其他出路了。</p><p>但现实是行业、面试官对这些并没有那么在意，反而是个人的能力和影响力变得越来越重要。</p><p>你敢信从头到尾只有一两次有被 HR 和面试官问到我离职原因，虽然天书，但确实是我的现实，大家还是更多围绕着客户成功的理论、实践在展开交流，哦，对了，还有产品、行业的看法。</p><p>今年的几次面试，我明显感觉到，不仅是我主动申请的职位，甚至有些公司也主动找我面试。</p><p>这让我意识到，客户成功经理在未来，确实需要打造个人品牌，提升自己的影响力，甚至影响力是能力的一部分。</p><p>同期来看，行业中的公司侧的用户社区和个人侧的个人 IP 都是提升影响力的不约而同的步调一致。</p><p>关于这点，大家可以去看崔牛社飞书的客户成功负责人在去年的分享上就提到过，客户成功经理要有自己的品牌。</p><p>我自己有这种意识也是隐约的直觉影响，但到我现在仍不确定它会带来什么实质性的变化，不过交流中大家好像都能理解并且快速 GET 到一些用意。</p><blockquote><p>虽然没完全想明白，但是对于 HeyCSM 的未来我是有一定的规划的，多次面试中我毫不避讳的说过我现在找主业的工作只是为了搞钱养我的副业，养孩子真的太费钱了。</p></blockquote><p>所以，大家可以观察观察这个方面，对于“找工作”这种事情机会和硬性条件什么的也不用太焦虑，保持平常心静待好事发生就好。</p><p>而在这个过程中社区或者品牌绝对有隐在的趋势，只不过我和其他同期在做的前辈都不好判断是什么，就跟大家都在说做 AI 也不知道 AI 到底能怎么应用一个感受。</p><p>迷茫归迷茫，但还是要做。因为公司侧的部分用户社区已经能对营收构成影响了。</p><p>另外至少最近几次沟通中，我并没有感受到去年那种行业的寒意。</p><p>市场虽然充满挑战，但也并不意味着无法找到合适的机会，任何一个伟大的或者说高明的牌手，应该是无论抓到的是好牌还是烂牌，是可以把自己的牌打得很出色， 这才是发挥主观能动性需要修炼的地方啊。</p><hr><h2 id="3-人情往来：中国特色的“灰色地带”"><a href="#3-人情往来：中国特色的“灰色地带”" class="headerlink" title="3. 人情往来：中国特色的“灰色地带”"></a>3. 人情往来：中国特色的“灰色地带”</h2><p>之前，我一直认为送礼、搞关系这些东西都不太值得提倡，觉得如果你的产品和服务好，就能打败一切，之前我是发自内心这么想的。</p><p>但在去年开始写文章的这个过程中，我也逐渐意识到，其实在国外很多客户成功团队，确实也会通过一些小礼物、客情关怀来维护客户关系。</p><p>我自己也在思考，到底什么才算“灰色地带”？</p><p>国外一百块钱的伴手礼算不算？不算。因为有教科书版的金科玉律理论支撑。</p><p>那国内一千块的利益输送就不行吗？我觉得行。因为这是实践得出的真知。</p><p>大家都在说底线，或者标准，有什么意义呢？</p><blockquote><p>小孩子才说对错，大人只有利弊。</p></blockquote><p>但我其实对<strong>利弊</strong>的得失心也没有那么重。</p><p>即使我有推崇理论的那一方面，但也正因为如此，我并不从<strong>对错</strong>和<strong>利弊</strong>角度去看问题和现象，只区分<strong>有用和没用</strong>，怎么理解，其实很简单，我更多的在乎真理而非利益，可能“功利”（可能这个词也不准确，但总不能说我龟毛吧）的我又暴露了，哈哈哈。</p><p>所以啊，界限并没有那么明确，那这个手段就是可用和不可用，关键还是在于你能不能通过这些方式与客户建立信任，推动更好的合作。</p><p>这可能也是我注重软实力和情商的提升这一方面，尤其是在面试中，我不会排斥表达这样观点：如何通过这些技巧，更好地服务客户，达到预期的结果。</p><p>有个面试官在这个问题上给我的印象超级深刻，甚至我能给他一个“干净”的评价。</p><p>他在面试中带着一些情绪，鲜明的指出这个做法不合理。</p><p>如果是以前的我，我一定能毫不犹豫地认同这一点，但现在，我却没法再这么轻松地说出来。</p><p>所以，我还是要感谢那位面试官，正是因为有了像他这样的声音，也许我们的客户成功管理正在朝着一个更为正确的方向演变吧。</p><p>我就像是那种虽然手没脏，但思想已经脏了的人，大家酌情看待这个现象和这个我吧。</p><hr><h2 id="4-理论和实践，缺一不可"><a href="#4-理论和实践，缺一不可" class="headerlink" title="4. 理论和实践，缺一不可"></a>4. 理论和实践，缺一不可</h2><p>客户成功的工作，不能只停留在理论上，也不能单纯依靠实践。</p><p>面试中，面试官经常问我做过的最成功和最失败的案例。</p><p>这让我意识到，不管是成功的案例，还是失败的案例，最重要的不是结果，而是从中学到了什么。</p><p>理论和实践是相辅相成的，理论让你更清楚地理解服务的底层逻辑，而实践则验证理论是否有效。</p><p>嗯，这一点还是欣慰的，客户成功始终还是一个讲理的工作。</p><p>任何一个客户成功不可能说没有流失的客户，也不可能说没有拿得出的手的案例，反而在这份工作上我们真的能参与到客户、公司、自我共赢、进步的过程中很是开心。</p><hr><h2 id="5-自我觉醒：工作中的契合度更重要"><a href="#5-自我觉醒：工作中的契合度更重要" class="headerlink" title="5. 自我觉醒：工作中的契合度更重要"></a>5. 自我觉醒：工作中的契合度更重要</h2><p>说到自我觉醒，我发现自己在面试中越来越坦然地表达自己的想法，特别是关于加班的问题。</p><p>以前我可能会用话术回避这个话题，或者试图迎合面试官说“如果有需要是我的问题我会加班”。</p><p>但今年，我变得更加直接，“我不接受没有必要的加班”。</p><p>当然，如果工作上确实有需求，我不会拒绝，但前提是要有充分的理由以及考虑我自身对加班的意愿上。</p><p>工作对我来说是大家一起把事做成的合作关系，而不是我要听你的这种明显上下级雇佣的关系。</p><p>更重要的是，我开始更加注重与公司和团队的契合度。</p><p>而在在追求契合的过程中有一个点是始终不能忽视的，这同时也成为了我过去所有离职的核心原因，我想分享给大家：</p><p>以前，我常常把离职原因归结为一些表象，比如加班太多、项目推进不顺、产品与我的需求不匹配，甚至是自己有不同的想法和目标，上升到跟团队的工作节奏不合适。</p><p>但这些其实都是表象，是我的外投射。</p><p>最近听到一位大佬的观点，突然让我恍然大悟，他提到：</p><p><strong>寻求契合并不意味着所有方向都要完全一致，而是当出现矛盾时，关键在于如何分析和解决问题，以及如何在优先级上做出取舍。</strong></p><p>我可以通过一些例子来阐释这个观点。</p><p>比如，我曾有一个客户，交付效果并不好，客户对我们产品和服务的认可度并不高。</p><p>在这个项目的推进过程中，我们是应该找出产品的问题，还是服务的问题呢？当然，这当然要具体情况具体分析。</p><p>但假设我们最终需要从产品和服务中选择一个来解决问题，我们该选哪一个呢？</p><p>无论是选择产品还是服务，其实都可以，关键是，是否能与公司或团队在价值判断上保持一致。</p><p>如果大家认为，修改产品会对公司内部工作节奏造成很大影响，并且没有足够的回报，那么我们宁愿通过加强服务来弥补，也许会牺牲客户应用的深度，但通过客户关怀等手段，最终达成一个“可以接受”的结果。</p><p>这种做法的核心，是大家对“价值取舍”的判断是一致的——我们不会再去争论是否需要修改产品，而是因为<strong>我们都认同这种取舍的价值观</strong>。</p><p>这种共识可以避免在工作中产生不必要的矛盾。</p><p>我觉得这位大佬的观点非常有道理，至少是我之前没有从这个角度去思考过的。</p><p>希望也能给大家一些启发，毕竟在我看来，很多问题的根源，最终还是指向了价值观的判断。</p><p>怎么说？上到价值观好像很虚了，但我后知后觉的联想到很久之前我有一个肯定回答的也同样是面试官的提问：</p><blockquote><p>如果公司利益和客户利益发生冲突，你会站在哪一边？</p></blockquote><p>这里的回到没有对错，没有利弊，没有有用和没用，只是一个取舍问题。</p><p>大家如果招人的话可以试试这个问题，这一个问题能决定是否能找到你心目中的候选人。</p><p>甚至追求的不是能力的标准化同质或个性化补充，而是一起扛枪，一起 PC 的“一起”二字。</p><blockquote><p>有点理解传统文化中的“愚忠”和现代职场中的“忠诚”了，完了，再展开我找不到工作了，我好像更多鼓励大家做自己、不盲从。</p></blockquote><hr><h2 id="6-人还得是一个群居动物"><a href="#6-人还得是一个群居动物" class="headerlink" title="6. 人还得是一个群居动物"></a>6. 人还得是一个群居动物</h2><p>人类天生是群居动物，这一点我在昨天的文章中也提到过——人可以不同但也该趋同。</p><p>你可以有自己的不同，但最终一定要趋向共识。</p><p>我在面试中发现了一个问题，去年在与一些人讨论工作时，我能条理清晰地表达自己的观点或动机，但今年我发现自己变得更加口语化，甚至有时会突然转到一种更像写作风格的表达方式。</p><p>我觉得自己在逐渐失去正式沟通的能力，或者说，失去了说话时的逻辑和策略。</p><p>我怀疑，这种变化可能源于我最近长期沉浸在自己的思考世界里，与自己对话太多，影响了我的沟通方式。</p><p>还有可能有依赖 AI 的影响，毕竟没有 AI 之前我表达观点都已经懒到不敲字而是借助语音转文字了，但是通过 AI 的梳理和润色即使我讲述的很差劲也能硬生生的拔高到看的过去的成文的程度。</p><p>不能再这样下去了，旭东同学，写完今天这篇文章我就改。</p><p>另外呢，我曾有一个深信不疑的观点，那就是人与人之间最高层次的交流，是在信息密度极大且联想跳跃性强的状态下进行的。</p><p>我曾经非常喜欢一位作者——江南，他也曾提到过类似的观点。</p><p>他说，两个人在聊天时，就像池塘里的两只青蛙：</p><p>一只从一个荷叶跳到另一个荷叶，而另一只青蛙也不停地在荷叶间跳跃。他们之间保持一致的节奏和默契。这种沟通方式，我觉得非常理想。</p><p>我自己也有一个口头禅，就是“get”或者“理解”，有时甚至会打断对方的讲话。</p><p>这是因为我能迅速理解对方背后的意图和想表达的事情。</p><p>然而，这种行为或许并不总是受欢迎，可能更像是低情商或者说话技巧不够的表现。</p><p>我认为自己在这方面还需要进一步提升，尤其是在正式场合下的口头表达能力。</p><hr><h2 id="7-收个尾吧"><a href="#7-收个尾吧" class="headerlink" title="7. 收个尾吧"></a>7. 收个尾吧</h2><p>客户成功和我啊现在有趣，未来可期。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">这篇文章通过段旭东的面试经历，反映了客户成功领域的变化和他个人的成长。随着行业对客户成功经理要求的提升，ARR的地位愈加重要，标准化客户成为核心收入来源。同时，他提到打造个人品牌和影响力的重要性，以及对“灰色地带”关系的重新审视。段旭东强调，理论和实践需要结合，而职业选择的契合度和价值观一致性才是关键。他还反思了自己在沟通中的变化，意识到提升表达和情商对职业发展的重要性。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浅谈全面竞争和差异化竞争和由此联想到的人能力的专、通之争</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/12/%E6%B5%85%E8%B0%88%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%92%8C%E5%B7%AE%E5%BC%82%E5%8C%96%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%92%8C%E7%94%B1%E6%AD%A4%E8%81%94%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%93%E3%80%81%E9%80%9A%E4%B9%8B%E4%BA%89/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/12/%E6%B5%85%E8%B0%88%E5%85%A8%E9%9D%A2%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%92%8C%E5%B7%AE%E5%BC%82%E5%8C%96%E7%AB%9E%E4%BA%89%E5%92%8C%E7%94%B1%E6%AD%A4%E8%81%94%E6%83%B3%E5%88%B0%E7%9A%84%E4%BA%BA%E8%83%BD%E5%8A%9B%E7%9A%84%E4%B8%93%E3%80%81%E9%80%9A%E4%B9%8B%E4%BA%89/</id>
    <published>2025-02-12T09:21:05.000Z</published>
    <updated>2025-02-12T09:28:22.878Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>做不到的事，和做得好的事一样重要。</strong></p><p>最近，有老板问我：“你觉得你相对于别人最大的优势是什么？”</p><p>听到这个问题，我立刻开始罗列自己的长处，巴拉巴拉讲了一堆。</p><p>但老板却说：“你的长板很明显，但你没有提到的短板，也很明显。”</p><p>这一句话点醒了我——我突然 Get 到一个新的潜在问题：</p><p>由此上升到商业世界里的全面竞争和差异化竞争的真正区别是什么？</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250212164013187.jpeg"                      alt="唤醒了我一个久远的记忆，但是我忘了记忆的出处了"                ><figcaption>唤醒了我一个久远的记忆，但是我忘了记忆的出处了</figcaption></figure></p><hr><h2 id="全面竞争-vs-差异化竞争：核心关键是什么？"><a href="#全面竞争-vs-差异化竞争：核心关键是什么？" class="headerlink" title="全面竞争 vs. 差异化竞争：核心关键是什么？"></a>全面竞争 vs. 差异化竞争：核心关键是什么？</h2><p>最直接的答案是 <strong>资源的限制</strong>。</p><p>这是我能想到根本性因素。</p><p>如果企业资源无限，那么全面竞争是最优解。</p><p>因为在这种情况下，企业可以随时复制对手的差异化竞争表现出来的任何优势——</p><p>竞品推出新功能，我也能快速跟进。</p><p>但现实是，绝大多数公司都受限于资源，这就导致了<strong>差异化竞争的必然性</strong>。</p><p>全面竞争让你有更多的市场触点，能够吸引更广泛的潜在客户群。</p><p>而差异化竞争，则让你在特定市场深耕，提供更专精的服务，形成口碑传播，吸引忠实客户。</p><p>这两者，究竟哪种策略更好？</p><hr><h2 id="像做自媒体一样思考商业竞争"><a href="#像做自媒体一样思考商业竞争" class="headerlink" title="像做自媒体一样思考商业竞争"></a>像做自媒体一样思考商业竞争</h2><p>做内容的朋友都知道，想让自媒体账号增长，有两种路径：</p><ol><li><strong>日更，口水文，迎合算法的宠幸</strong>（全面竞争）——即便内容质量一般，但通过高频曝光，积累粉丝。</li><li><strong>深度内容，打造差异化</strong>（差异化竞争）——虽然更新频率不高，但每篇文章都足够有价值，精准吸引目标读者。</li></ol><p>如果你的内容既有深度，又有更新频率，那你的影响力增长会更快。</p><p>虽然我哪条路都没走通，但是是我个人能力的问题，并不是这个策略有问题。</p><p>这就类似于企业在市场中的竞争策略：</p><p><strong>结合全面竞争和差异化竞争，构建竞争壁垒。</strong></p><hr><h2 id="全面竞争-vs-差异化竞争：如何应用到实际商业场景？"><a href="#全面竞争-vs-差异化竞争：如何应用到实际商业场景？" class="headerlink" title="全面竞争 vs. 差异化竞争：如何应用到实际商业场景？"></a>全面竞争 vs. 差异化竞争：如何应用到实际商业场景？</h2><p>比如，假设你在做 SaaS 产品。</p><ul><li><strong>全面竞争策略</strong>：你的产品涵盖市场主流需求，不断优化体验，满足广泛客户的基本需求。</li><li><strong>差异化竞争策略</strong>：你找到市场中未被满足的痛点，提供独特价值，让一部分用户离不开你。</li></ul><p>就是广度和深度之争，以及“普适性”和“独特性”之争。</p><p>就像人该不同但也应该趋同。</p><h3 id="案例：如何在差异化竞争中脱颖而出？"><a href="#案例：如何在差异化竞争中脱颖而出？" class="headerlink" title="案例：如何在差异化竞争中脱颖而出？"></a><strong>案例：如何在差异化竞争中脱颖而出？</strong></h3><p>像我，我在文章里试验过一个策略：<strong>在内容中挂招聘信息，借此推广和引流。</strong></p><p>虽然这种方式不会带来爆炸式增长，但它确实能精准触达目标群体。</p><p>换句话说，<strong>影响力未必巨大，但足够精准</strong>，而这就是差异化竞争的本质。</p><p>所以也能很好的解释为什么每个细分行业都有一些不为外人道也的“小而美”的企业。</p><hr><h2 id="用“木桶理论”重新理解竞争策略"><a href="#用“木桶理论”重新理解竞争策略" class="headerlink" title="用“木桶理论”重新理解竞争策略"></a>用“木桶理论”重新理解竞争策略</h2><p>木桶理论告诉我们，<strong>一个木桶能装多少水，取决于最短的那块板。</strong></p><p>换到商业竞争中：</p><ul><li><strong>短板代表你在全面竞争中的劣势，需要尽量补齐。</strong></li><li><strong>长板则是你的差异化优势，需要强化并放大。</strong></li></ul><p>甚至，木桶的形状也可以有不同的设计，又比如加个提手，提升用户体验——</p><p>这就是差异化竞争的另一个层面，而这和全面竞争并不冲突。</p><p>再回到对于“人”的能力模型要求之下：</p><p>不要纠结于“通才 vs. 专才”之争。</p><p>最好的状态是——</p><p><strong>既是一个通才，同时在某个领域形成不可替代的专长。</strong></p><hr><h2 id="企业发展路径：从差异化竞争到全面竞争"><a href="#企业发展路径：从差异化竞争到全面竞争" class="headerlink" title="企业发展路径：从差异化竞争到全面竞争"></a>企业发展路径：从差异化竞争到全面竞争</h2><p>如果你的差异化竞争做得足够好，你最终的结局可能是被收购。</p><p>有老板和我说过这样一段话：“我们更侧重于做营收，当积累到一定程度后，我们就可以收购其他公司，补齐短板，最终走向 XX 理想局面。”</p><p>所以，我们往往会看到一个有趣的现象：</p><ul><li>初创公司依靠差异化竞争立足市场。</li><li>成长型公司开始拓展全面竞争，补齐短板。</li><li>成熟企业在市场中形成全面竞争壁垒，但依然会维护自身的独特优势。</li></ul><blockquote><p>这个我相信大家最有感触，现实情况中已经没有多少企业能从初创走到成熟了，因为你无法阻止既定的成熟企业恶意竞争，只能被迫接受被买买买，能在这个局面下跑出来的企业着实很能打。</p></blockquote><p><strong>这也解释了为什么企业的最终归宿会从差异化竞争逐渐向全面竞争演变。</strong></p><p>而无论是大企业还是小企业，竞争策略的切换都是互为补充，不应存在明显的偏好。</p><p>因为无论是哪种策略，背后都有一个天花板。</p><p>两者结合，才能让天花板更高。</p><hr><h2 id="结语：人的成长-vs-企业竞争"><a href="#结语：人的成长-vs-企业竞争" class="headerlink" title="结语：人的成长 vs. 企业竞争"></a>结语：人的成长 vs. 企业竞争</h2><p>说了这么多，其实我们不难发现——</p><p>人的成长路径，和企业的竞争策略高度相似。</p><ul><li><strong>人的能力培养：从一专多能，到全面提升。比如你的领导肯定综合能力不差才上到管理但他也会有具体负责的业务方向对吧。</strong></li><li><strong>商业竞争：从局部差异化，到整体全面化。再变成恶龙买新的差异化产品更好的服务于全面竞争化的策略。</strong></li></ul><p>最后，我抛出一个思考：</p><p><strong>通才 vs. 专才之争，是否只是管理层为了阻碍手下人成长而抛出的伪命题？</strong></p><p>哈哈，玩笑归玩笑，但思考永远值得。</p><p>无论是做人、做企业、还是做商业竞争，最好的方式始终是——<strong>全面竞争 + 局部差异化</strong>，用最稳健的方式打造真正的竞争壁垒。</p><p>看完我的文章放手去做，会有资源分散的问题吗？一定会有。</p><p>但是我还没想到具体场景和价值上的取舍，所以是浅谈。</p><p>只不过确实要考虑两条腿走路。</p><p>以上。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">全面竞争吸引广泛客户，差异化竞争深耕特定市场。企业发展从差异化到全面竞争，结合两者构建竞争壁垒。个人成长亦需全面+局部差异化，稳健打造竞争力。</summary>
    
    
    
    <category term="断想一束" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%96%AD%E6%83%B3%E4%B8%80%E6%9D%9F/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Onboarding使用率达标就算客户成功？做好这两者才可能有第三者</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/11/Onboarding%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%8E%87%E8%BE%BE%E6%A0%87%E5%B0%B1%E7%AE%97%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%BF%99%E4%B8%A4%E8%80%85%E6%89%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%9C%89%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%80%85/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/11/Onboarding%E4%BD%BF%E7%94%A8%E7%8E%87%E8%BE%BE%E6%A0%87%E5%B0%B1%E7%AE%97%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9F%E5%81%9A%E5%A5%BD%E8%BF%99%E4%B8%A4%E8%80%85%E6%89%8D%E5%8F%AF%E8%83%BD%E6%9C%89%E7%AC%AC%E4%B8%89%E8%80%85/</id>
    <published>2025-02-11T09:45:00.000Z</published>
    <updated>2025-02-11T09:47:40.924Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>前两者是：问高层要定位，问一线要体验。</strong></p><p>最近在一些沟通中，谈到客户成功不可避免的要提到“Onboarding”。</p><p>大家对于 Onboarding 的看法比较一致，那就是它是客户成功所有后续动作展开的基础建设。</p><p>但是，问题来了，你有没有想过，对于 Onboarding 来说，真的单纯的依靠后台系统中的采用率或者登录率指标达标，是否就能代表这个客户在使用过程中做得比较完善了呢？</p><hr><h2 id="Onboarding-指标是一切？"><a href="#Onboarding-指标是一切？" class="headerlink" title="Onboarding 指标是一切？"></a>Onboarding 指标是一切？</h2><p>如果你有这样的想法，我只能告诉你，这太表面了。</p><p>Onboarding 从来都不仅仅是一个简单的指标。</p><p>它更多的是一种结果，是你的管理者用来监测你工作的一个手段，但它背后更深远的意义是通过你的服务让客户认同你的产品。</p><p>那么，问题又来了，如何去获取客户的认同呢？</p><p>这其实是我想分享的一些看法。</p><hr><h2 id="世界上有多少-BE-是不相配"><a href="#世界上有多少-BE-是不相配" class="headerlink" title="世界上有多少 BE 是不相配"></a>世界上有多少 BE 是不相配</h2><p>不要问客户要他们没有的东西。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250211164517064.png"                      alt="之前分享过的要给客户留下的最终印象"                ><figcaption>之前分享过的要给客户留下的最终印象</figcaption></figure></p><p>大家熟悉我之前说过的观点，做方案交付时，我们一定要区分高层和执行层的需求。</p><p>高层关注的是专业的印象，而一线执行层则需要一个简单易用的工具。</p><p>这两层级在产品感受上的需求完全不同，为什么要这样区分？</p><p>实际上，高层领导往往关注的是什么呢？</p><p>他们关心的是产品的定位，以及如何帮助他们解决当前的管理问题。</p><p>举个例子，比如说你在做协作 SaaS 产品，可能对于人事部门的负责人来说，这个工具需要的是一个简历池的具体实施场景，能够派发任务并推进面试。</p><p>对于管理层来说，他们只关注这一个流程的顺畅运行和高效管理。</p><p>就像销售总又提出需要客户管理，那协作工具是也且必须转变成 CRM 工具。</p><p>这就是高层的视角，管理层对于工具的采用，其实就是为了满足当前的需求，找到合适的产品就好，即我说的“定位”。</p><p>对于我们这些协作类 SaaS 产品来说，我曾经提过，应该鼓励大家把产品当作 KPI 工具嵌入到客户的业务流程中，这样更能满足高层的需求。</p><p><strong>这是高层的视角，要定位，这也是他能给你的。</strong></p><p>那么，为什么执行层需要留下简单的印象呢？</p><p>其实，像飞书或者 Teambition 口碑做得比较好，就是提供了一种愉悦的使用感受。</p><p>用户在使用产品时，最高频感受到的是产品在日常工作中的便捷性。</p><p>以简历管理为例，执行人员只需要快速地在卡片上录入简历信息，推进任务流转，记录关键内容。</p><p>而你能把所有关于候选人的信息放在一个卡片上承载且条理的分类，整个看板上状态或者节点井然有序，更别提整个流程简化到可以批量处理多个任务卡片。</p><p>那 HR 的开心我们是可以想象到的。</p><p>所以，对于执行层来说，简便易用是关键。</p><p><strong>那你就能收获到来自执行层的认可，是体验，也是他能给你的。</strong></p><hr><h2 id="拿到认同感就满足了吗"><a href="#拿到认同感就满足了吗" class="headerlink" title="拿到认同感就满足了吗"></a>拿到认同感就满足了吗</h2><p>不，当然不是，我们是要搞钱的。</p><p>当你能够同时获得高层和执行层的认同，你就收获了客户的整体认同。</p><p>而这种认同感给你带来的最直接的影响是什么，是口碑传播，对吧？</p><p>这里我们再引入一个论据：SLG、PLG 和 MLG 这三个概念，实际上是企业增长，或者说产品增长的基本策略。</p><p>我们来看一下这三个概念：</p><ul><li>SLG（Sales-Led Growth）：是面向高层，获取他们对产品的认同。这是很多销售人员擅长的领域，他们之所以能够将不完全适配业务场景的产品卖给客户。因为他们在 SLG 上做得很好，成功获得了高层的认同。你别管是方案式的 Call High 还是特色客情，反正卖出去了。</li><li>PLG（Product-Led Growth）：是面向执行层，获得他们对产品的认同。这意味着产品需要提供良好的使用体验。如果大家熟悉 NPS 的评价，你会发现 NPS 的客户评价其实主要是由执行层决定的，因为现阶段大多数企业还无法精准地推送 NPS 给特定的目标群体。所以，客户对产品的理解、使用和评价，都是由执行层的实际使用体验决定的。</li><li>MLG（Marketing-Led Growth）：这在 SLG 和 PLG 的基础上发展而来。如果之前这三个概念有明显的区分，那么在客户成功的过程中，它们是有顺序的。首先你需要赢得高层的认同，然后赢得执行层的认同，最终把客户打造成能够帮助你推广产品的品牌代言人。</li></ul><hr><h2 id="举一个形象的例子"><a href="#举一个形象的例子" class="headerlink" title="举一个形象的例子"></a>举一个形象的例子</h2><p>不知道大家有没有在墙上敲过钉子。</p><p>销售人员就像是在墙上钉钉子。销售人员常说的“客户攻坚”，就是把钉子钉在墙上的过程。</p><p>在这个过程中，攻的是什么？是高层，是钉面。</p><p>在这过程中，我们必须大力出奇迹，将钉子砸进去。</p><p>可如果没有把钉体完全砸进去的话？这个钉子是不是很容易掉或者拔出来？</p><p>接下来呢，就是要继续“深扎”——这意味着我们要加深与客户的关系，扩大产品影响力。</p><p>当“钉体”扎得足够深，墙面和钉面平齐，钉体完全没入墙体，你想拔都不一定能拔出来了吧。</p><p>这里的钉体就是一线执行层，为你的产品提供了更多的摩擦力。</p><p>再然后，是不是有可能在砸钉子的过程中让墙体产生了裂缝。</p><p>那一个它就会带动更多裂缝，而这些裂缝也让更多的钉子能够顺利地插入。</p><p>这就是我们不断扩大影响力的过程。</p><p>所以，其实商业策略是非常有趣的。</p><p>今天，我从 Onboarding 的指标讲起，到产品定位与用户体验的讨论，再到如何打造一个客户成功到扩展到一整面故事墙，这一系列的内容，都是围绕如何让产品扎根客户不同层级需求并逐步扩展其影响力展开的。</p><hr><h2 id="所以啊，开始砸钉子吧"><a href="#所以啊，开始砸钉子吧" class="headerlink" title="所以啊，开始砸钉子吧"></a>所以啊，开始砸钉子吧</h2><p>不要只盯着那些硬性的指标。</p><p>你更应该关注这些指标背后的联系，以及你具体的工作如何与公司产品和市场节奏契合。</p><p>比如，流失的客户常说“没什么用”和“不好用”，是因为我们可能没能给他们提供合适的服务和体验。</p><p>但激活的时候“没什么用”和“不好用”分别找谁看完这篇文章的你清楚了吧。</p><p>只有理解了这些，你才能更好地优化客户产品的使用，推动客户成功和你的成功。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Onboarding非单纯指标，是客户成功基础，需获高层定位认同和执行层体验认同，结合SLG、PLG和MLG策略逐步扩展影响力，关注指标背后联系，优化产品使用，推动客户成功。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>听完Gainsight的AI相关webinar，我只记住了客户成功的IFTTT</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/10/%E5%90%AC%E5%AE%8CGainsight%E7%9A%84AI%E7%9B%B8%E5%85%B3webinar%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%8F%AA%E8%AE%B0%E4%BD%8F%E4%BA%86%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84IFTTT/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/10/%E5%90%AC%E5%AE%8CGainsight%E7%9A%84AI%E7%9B%B8%E5%85%B3webinar%EF%BC%8C%E6%88%91%E5%8F%AA%E8%AE%B0%E4%BD%8F%E4%BA%86%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84IFTTT/</id>
    <published>2025-02-10T09:41:55.000Z</published>
    <updated>2025-02-10T09:43:14.650Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>今天又要标题党了，大年初二参与了 Gainsight 的主题为“AI CSMs: Our Future, or Fiction?”的 webinar。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250210155258244.png"                      alt="Gainsight官网有回放"                ><figcaption>Gainsight官网有回放</figcaption></figure></p><p>主题和主持人及嘉宾并没有给我什么新的启发，之所以听也就是因为 AI 主题很符合我们的现状：</p><p>大家都知道 AI 是趋势，而且落地的 AI 应用大家都在做都在探索，只是没特别亮眼的应用跑出来。</p><p>而且我一直对 AI 有以下隐忧：</p><ul><li>标准化：AI 绝对可以减少重复性工作，把人类从繁重的体力劳动藩篱中拉出来，但是因为不成熟(比如幻觉)的原因，不能 100%采信，还需要新增审阅时间</li><li>个性化：AI 可以很好的体会我们人类外露的情感表达和给出相应的应对措施，但是不外露（如灰色利益暗示）的呢，很难理解也很难直接处理</li></ul><p>所以我相信 AI 可以解放生产力，正如我们 SaaS 工具搞数字化一样，但是完全替代人类这种终极夙愿我认为不具备现实可行性。</p><p>以上都是一家之言，大家随便看看，再放一下 Gainsight 的完整表述吧：</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250210161513693.png"                      alt="完整介绍"                ><figcaption>完整介绍</figcaption></figure></p><p>其实从介绍和实际讲述的内容来看，有两个点可以特别关注下，值得我们思考：</p><ul><li>一是表述中对于之前 SMB 这种需要批量处理的客户可以借助 AI 让客户感受到被关注，即消除运营盲区</li><li>二是在讲述中发散的观点 AI 的引用并不只局限于客户成功的作业系统和流程，还可以放在业务产品中嵌入，如产品引导界面和流程更加个性化</li></ul><p>这是我之前不曾重视的地方。</p><p>不过今天我想重点讨论的是评论区一位 CS 提出的关于 AI 在我们业务工作中定位的观点——<strong>IFTTT</strong>。我认为这一观点非常精准，甚至可以视作一种方法论。</p><hr><h2 id="什么是-IFTTT"><a href="#什么是-IFTTT" class="headerlink" title="什么是 IFTTT"></a>什么是 IFTTT</h2><p>IFTTT（If This Then That，即“如果这样，那么那样”）。</p><p>在客户成功和销售领域可以理解为一套基于触发条件的自动化规则，用于提高客户体验、优化销售流程和提升业务增长。</p><p>它本质上是“事件驱动”的逻辑链，将不同的数据点或行为连接起来，实现智能化的自动响应。</p><blockquote><p>实际上，IFTTT 是一个自动化服务平台（商业性质的，），允许用户通过设置“如果发生某事件（This）”，则自动执行另一个操作（Then That）。通过 IFTTT，用户可以连接不同的应用程序和设备，创建自动化的工作流，从而简化日常任务。例如，你可以设置一个规则：如果你在 Instagram 上发布了一张新照片，那么这张照片会自动被保存到 Google Drive 中。又比如，当天气预报显示下雨时，你可以设置 IFTTT 发送提醒到你的手机，提醒你带伞。IFTTT 支持多种服务和设备，包括社交媒体、智能家居设备、邮件、天气服务等，帮助用户高效管理和自动化常见操作。</p></blockquote><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250210170153155.png"                      alt="IFTTT官网"                ><figcaption>IFTTT官网</figcaption></figure></p><p>我猜测那位在研讨会中发言的 CSM 变形引申了在客户成功领域的概念，但是确实描述的很精准，甚至它能很好的解释客户成功的工作为什么是主动化的。</p><p>客户成功的主动化并不是我们真的有事没事就问客户有什么需要我帮忙的？</p><p>而是从现实或系统中发现了某个“This”，然后我们去做的“That”。</p><p>所以基于这个前提再次强调客户成功系统的必要性，我们总不能用人眼去找“This”吧？</p><hr><h2 id="在客户成功（CS）领域的-IFTTT-应用"><a href="#在客户成功（CS）领域的-IFTTT-应用" class="headerlink" title="在客户成功（CS）领域的 IFTTT 应用"></a>在客户成功（CS）领域的 IFTTT 应用</h2><p>客户成功的核心目标是推动客户价值实现，提高留存率和增长。</p><p>因此，IFTTT 逻辑在 CS 中的应用通常涉及客户行为监测、风险预警和干预机制，例如：</p><ol><li><p><strong>产品使用率触发客户干预</strong></p><ul><li><strong>IF</strong> 过去 14 天用户的活跃度下降 50%</li><li><strong>THEN</strong> 触发客户成功经理（CSM）发送关怀邮件或安排 1v1 会议，确保客户不会流失。</li></ul></li><li><p><strong>续约风险预警</strong></p><ul><li><strong>IF</strong> 账户健康评分低于某个阈值（如 NPS 低于 6 或工单量激增）</li><li><strong>THEN</strong> 触发高优先级工单，要求 CSM 主动介入，提供针对性的解决方案。</li></ul></li><li><p><strong>扩展销售机会</strong></p><ul><li><strong>IF</strong> 客户某个团队的席位使用率达到 90%</li><li><strong>THEN</strong> 自动向客户经理发送提醒，建议跟进增购需求。</li></ul></li><li><p><strong>高价值客户生命周期管理</strong></p><ul><li><strong>IF</strong> 客户在 30 天内达到产品激活的关键里程碑（如完成 5 个项目创建）</li><li><strong>THEN</strong> 触发“客户成功自动化邮件”，鼓励其探索高级功能，并引导进入付费计划。</li></ul></li></ol><hr><h2 id="IFTTT-在-CS-领域的价值"><a href="#IFTTT-在-CS-领域的价值" class="headerlink" title="IFTTT 在 CS 领域的价值"></a>IFTTT 在 CS 领域的价值</h2><ol><li><strong>提升效率</strong>：减少手动操作，让 CSM 专注于高价值任务。</li><li><strong>优化体验</strong>：在正确的时间给客户提供正确的资源，提高满意度。</li><li><strong>降低流失率</strong>：通过数据驱动的干预，预防客户流失，提升续约率。</li><li><strong>增加收入</strong>：自动识别扩展销售机会，促进增购和交叉销售。</li></ol><p>IFTTT 思维本质上就是“数据驱动+自动化+业务逻辑”，在客户成功领域的应用可以极大提升团队的工作效率和客户体验。</p><hr><h2 id="想法是好的，但是很难落地？"><a href="#想法是好的，但是很难落地？" class="headerlink" title="想法是好的，但是很难落地？"></a>想法是好的，但是很难落地？</h2><p>这个观点有失偏颇，回到开头我讲到过的：IFTTT 可以用于终端业务产品，这个我相信大家都看到过的：</p><ul><li>Apple 家庭中的自动化</li><li>GitHub 的 Actions</li><li>我昨天提到的影刀 RPA 和同赛道的来也</li><li>细分的 ToB 连接器赛道</li><li>PingCode 的子产品 Flow 和 Teambition 的自动化能力</li><li>某厂商客户成功监控系统已经能做到的主动提醒</li></ul><p>所以不存在落地的问题，只是大家很可能像我一样之前没有这么想过。</p><p>毕竟我们从来不会觉得“人饿了要吃饭”这样的因果关系模式会是一个值得思考的问题和潜在的商机。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">参与Gainsight webinar，讨论AI应用现状与隐忧，提出IFTTT方法论在客户成功领域应用，通过数据驱动+自动化+业务逻辑提升效率和客户体验，并举例IFTTT在CS中的实际应用场景。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>问DeepSeek和ChatGPT谁更强，它竟套路满满？来学</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/02/09/%E9%97%AEDeepSeek%E5%92%8CChatGPT%E8%B0%81%E6%9B%B4%E5%BC%BA%EF%BC%8C%E5%AE%83%E7%AB%9F%E5%A5%97%E8%B7%AF%E6%BB%A1%E6%BB%A1%EF%BC%9F%E6%9D%A5%E5%AD%A6/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/02/09/%E9%97%AEDeepSeek%E5%92%8CChatGPT%E8%B0%81%E6%9B%B4%E5%BC%BA%EF%BC%8C%E5%AE%83%E7%AB%9F%E5%A5%97%E8%B7%AF%E6%BB%A1%E6%BB%A1%EF%BC%9F%E6%9D%A5%E5%AD%A6/</id>
    <published>2025-02-09T10:08:30.000Z</published>
    <updated>2025-02-09T10:09:59.264Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>好久不见，甚是想念。</p><p>我发现我确实不太能闲下来，虽然现实世界或者虚拟世界里的各种娱乐活动让人流连忘返，但也纯粹就是打发时间并没有什么成就感能带给我吧，所以不守时提前（原定正月十六）开更。</p><p>也正是这种“闲”，有天我心血来潮分别问了 DeepSeek 和 ChatGPT 同样一个问题，就是他们两者相比谁会更强？</p><p>结果 ChatGPT 的回答给了我 AI 类人的感觉。</p><p>甚至他的回答让我重新审视我之前对于 AI 的定位：它的回答不施加上下文的影响下是倾向于中性的。</p><p>然而，这一次 ChatGPT 的回答却带有明显的主观性和倾向性，完全不同于我以前的预期。</p><p>当然我没法确定 ChatGPT 有没有做了一些关键词的审查以及回答的预训练，但是我可以保证的是我的上下文是没有做任何诱导，而且也没有让他使用我存储的一些记忆信息，他自己调用了这些变量，得出的答案确实有趣。</p><p>话不多说，展开讲讲。</p><hr><h2 id="人类要完，AI-学会拉踩了"><a href="#人类要完，AI-学会拉踩了" class="headerlink" title="人类要完，AI 学会拉踩了"></a>人类要完，AI 学会拉踩了</h2><p>关注我公众号的朋友应该知道，其实我在撰写客户成功百科类内容时就有过思考：</p><p>因为我的个人表达难免会带有倾向性，无论是明显的，还是潜意识里的。</p><p>所以，我选择使用 AI 来撰写一些文章，也让大家能够看到 AI 写的内容，确实，它展现出来的更多是中立和客观的呈现。</p><p>但当你看到 DeepSeek 被问到它和 ChatGPT 谁更强时，它的回答给人一种相对中肯、参考性强的感觉。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209142950783.png"                      alt="中规中矩的回答，很客观，符合我的使用感受"                ><figcaption>中规中矩的回答，很客观，符合我的使用感受</figcaption></figure></p><p>从思考链条到最终给出的建议，都相对客观，符合我作为 ChatGPT Plus 长期深度付费用户的认知，这样的回答也是对我之前观点的验证。</p><p>但是，我今天要给你们展示的东西，可能会让你有点震惊。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209145017481.png"                      alt="来自ChatGPT的回答，你看出来了什么？"                ><figcaption>来自ChatGPT的回答，你看出来了什么？</figcaption></figure></p><p>这是基于客观的开头，详细列出的条目对比、表格总结，最后给出结论。</p><p>没什么问题，这是 AI 一贯的思考和回答模式。</p><p>但重点来了，留意下它的结论：</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209145658984.png"                      alt="这么肯定的回答，回到我的问题“DeepSeek和ChatGPT谁更强？”"                ><figcaption>这么肯定的回答，回到我的问题“DeepSeek和ChatGPT谁更强？”</figcaption></figure></p><p><strong>“GPT 更强”</strong>。</p><p>是的，什么都是 GPT 更强。</p><p>那我作为用户，难道还需要再选择吗？</p><p>到这里，你有没有觉得这种情形似曾相识？</p><p><strong>你开发中的意向客户问你，跟竞品的产品对比。</strong></p><p>那我们来个神转折，来跟 AI 学习竞品对比写作的套路。</p><hr><h2 id="来跟AI学习竞品对比写作的套路"><a href="#来跟AI学习竞品对比写作的套路" class="headerlink" title="来跟AI学习竞品对比写作的套路"></a>来跟AI学习竞品对比写作的套路</h2><h3 id="原则"><a href="#原则" class="headerlink" title="原则"></a>原则</h3><p>首先，我们要讲原则。</p><p>但需要说明的是，原则之所以叫“原则”，并且首先提出，是因为我们在现实中往往做不到，才会提出这些想要改善的目标。</p><p>所以，留给我们发挥的空间其实很大。</p><p>毕竟，你见过哪一个天天挂嘴边“原则”的人，真的完全遵守过原则吗？</p><p>因此，“伟光正”、“真善美”这种我们倡导、呼吁的东西，直接照搬 AI 吧。</p><p>毕竟，硅基生命的道德底线，远远高于人类。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209152247151.png"                      alt="这里我们就使用DeepSeek的逻辑链就可以了"                ><figcaption>这里我们就使用DeepSeek的逻辑链就可以了</figcaption></figure></p><p>最悲观预设（语言转化）、场景枚举（不攻击友商和错位对比）、从客户需求出发（结合实际造梦），我相信这些要素已经很好地体现出来了。</p><p>为什么呢？</p><p>因为原则的核心是需要抛弃自己的私利，去关注他人的利益。</p><blockquote><p>DeepSeek 是一个有原则的 AI</p></blockquote><p>向 DeepSeek 学习！</p><h3 id="客观的事实开头"><a href="#客观的事实开头" class="headerlink" title="客观的事实开头"></a>客观的事实开头</h3><p>从这节开始我们开始拆解 ChatGPT 的回答，因为它没有原则，为了用户更高的采用率在产品对比之后罔顾事实进行了排他性的引导。</p><p>而且，碳基生命的商业世界里我们都很清楚的一个事实是：原则不能当饭吃！</p><p>作为一个出于以上种种邪恶动机的给客户的产品竞对，你不能一开头就把尾巴露出来，你需要先抛出约定俗成或渐成众念的认知或事实出来：</p><p>比如：</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209153133657.png"                                     ></p><p>很符合大家对于 DeepSeek 的普遍看法，当然它也有一定倾向性的，不过这里拉踩没有那么明显，我们接着往下看。</p><h3 id="细分场景对比"><a href="#细分场景对比" class="headerlink" title="细分场景对比"></a>细分场景对比</h3><p><strong>场景</strong>：</p><p>其实偷懒的话就是这类产品的核心卖点，举例来说，对于我们协作 SaaS 就是项目管理、知识管理、效能管理等范畴。</p><p>当然这里的排序可以根据客户的实际需求优先级来调整。</p><p>比如：</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209154258573.png"                                     ><br><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209154323649.png"                                     ><br><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209154420759.png"                                     ><br><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209154411220.png"                                     ></p><p>这其实就是通用的大模型的产品卖点。</p><p>当然我不大确定他的排序有没有受到我 ChatGPT 的记忆或者使用偏好的影响，不过以我的使用场景来说，我的关注点排序确实跟他的输出保持一致。</p><p><strong>错位对比</strong>：</p><p>把竞品的优势变成劣势。</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209155121836.png"                                     ></p><p>GPT 说的是客观事实吗？是的，甚至加粗部分确实是我的使用场景。</p><p>但是对于 B2B、SaaS、客户成功（CSM）、国际行业趋势这些领域的知识就不是特定训练数据中存在的信息了吗？</p><p>更别说我虽没有标注但他有意为之的一个<strong>逻辑错误</strong>：</p><p>它能通过 Web 搜索获取最新信息，而 DeepSeek 主要依赖训练数据，可能缺乏最新动态；DeepSeek 尤其是国内新闻、网络热词等方面可能比它更敏感。</p><p>这里混淆的逻辑：时间维度上前后不一致的说辞。</p><p>最新信息、最新动态、新闻、热词等信息都是出于 <strong>“时效性”</strong> 的要求。</p><p>怎么可能一边说好，一边又说不好呢？</p><p>当然，更要注意的是，不要犯<strong>事实性错误</strong>。</p><p>比如 DeepSeek 也可以通过 Web 搜索获取最新信息，相信我，如果犯事实性错误你会死得很惨。</p><p>拿到你竞对对比的客户会因为你的事实性错误直接否定你的其他对比，请慎之又慎。</p><p><strong>从客户需求出发</strong>：</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209161021508.png"                                     ></p><p>什么值得你一遍一遍阐释你的主张，而对竞品做忽略性表达？</p><p>不是产品功能，不是产品参数，更不是产品价值。</p><p>是客户的具体使用场景。</p><p>因为客户必然会选择从他的切入点能够帮他提效的工具，而非真的在意其他产品细节。</p><p>所以你的竞品对比要牢牢抓住客户的需求和眼球大做文章。</p><p>客户拿起了锤子，那你就给他钉子就好了，是不是？</p><p><strong>反复暗示</strong>：</p><p>细分场景的对比在于你可以从多维度的角度告诉客户：</p><p>大多数情形下使用我们的产品是占优的。</p><p>客户不是傻子，他并不会觉得你的产品相较于另一个产品就是完美的，100%的契合的。</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209161652318.png"                                     ></p><p>所以每个小结你可以暗示客户你就是他的最佳选择，甚至语言上都可以有一个小技巧：</p><p>扬我的长使用绝对语言，避我的短使用相对语言。</p><p>即使我的结论貌似是偏中性的，但实则已经在客户心理暗植了一上一下的影响。</p><p><strong>语言转化</strong>：</p><p>什么是语言转化？</p><p>就是用用户的语言讲述你的产品功能。</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209162114370.png"                                     ></p><p>虽然专业的要求让我们的语言走向精准、概括方向去描述产品的优势。</p><p>但客户不是专业的。</p><p>将你的语言走向高抽象之后再走向低密度是我们每个接客的从业者必须掌握的能力。</p><p>我觉得没有更多必要去展开讲讲为什么要说“客户听得懂的话的”重要性了，因为大家都是“精英”。</p><p>这里就是一个很好的反例，我们很能得出如果我把文章拆解的更细，使用更口语化的表述一定会带来更多的传播、阅读和理解，是不是？</p><p>但是为了这的小的社会实验，我闭嘴。</p><p><strong>造梦</strong>：</p><p>造梦实际上是从你相较于竞品的劣势出发的，不信请看：</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209163351358.png"                                     ></p><p>在其他小节中，ChatGPT 都是先入为主的先说自己的优势，唯独在本地化中吃瘪先讲 DeepSeek 的优势。</p><p>可你有没有发现，它开始讲国际化、中外、跨文化产品等虚词内容了吗？</p><p>国际化什么的我的需求里可能未来会有，没毛病。</p><p>可是这一小节的意义不是对比“本地化”吗？</p><p>这里实际上就是用发展的眼光去看待客户的业务未来，潜台词是规避我们现在产品的劣势，把战火延展到下一个维度，把功能对比变成了时代对决。</p><p>是不是很巧妙。</p><p>你要相信，资源有限或者利益有固定分配的情形下不想给你涨职位涨薪资就只有画大饼这一个安抚你的举措了，一个道理。</p><h3 id="总结对比"><a href="#总结对比" class="headerlink" title="总结对比"></a>总结对比</h3><p>表格对比确实很直观，另外如果有<strong>数据</strong>上的对比最好了。</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209164325874.png"                                     ></p><p>其实就是一个整理和总结，至于小心机什么的都在小节里体现完了，不过可以理解为是再一次强力的视觉和逻辑暗示：</p><p><strong>让客户跟着你的思路走觉得“自己发现了真相”，才是最高级的说服。</strong></p><h3 id="最终结论"><a href="#最终结论" class="headerlink" title="最终结论"></a>最终结论</h3><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209164644443.png"                                     ></p><p>也很简单，我最强，买我就对了。</p><p><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250209164939433.png"                                     ></p><p>与此同时，请开展你的跟进，是 POC 还是商务，都行。</p><p>毕竟客户已经让你的对比比的没得选了。</p><hr><h2 id="可能是过度引申，但现实如此"><a href="#可能是过度引申，但现实如此" class="headerlink" title="可能是过度引申，但现实如此"></a>可能是过度引申，但现实如此</h2><p>我甚至更希望 ChatGPT 这次的回答是人类对相关内容生成做了干预，因为“人”的味道太重了。</p><p>如果在没有上下文的对话中，仅凭记忆给我这么主观的对比，这实在是一件很恐怖的事情。</p><p>而且，人类特有的不会公开表达的“小心机”，在 AI 面前竟然是如此容易做到。</p><p>这说明，虽然 AI 无法感受世界的真实，但它依然能够感知并输出现实世界中的运作规律。</p><p>现实如此，且确实有用。</p><p>至少，你现在应该会写带立场的产品对比了。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">通过对比ChatGPT和DeepSeek在回答“谁更强”的问题时的表现，探讨了AI在竞品对比中的潜在倾向性。文章首先描述了ChatGPT的回答中带有明显的主观性，尤其是在对比中选择偏向GPT，更有销售性导向。接着，文章提出了如何借鉴AI进行有效竞品对比写作的技巧，包括：明确原则、客观事实开头、细分场景对比、错位对比等策略，以此为客户提供立场鲜明的对比分析。最后，文章强调了竞品对比时从客户需求出发的重要性，以及通过语言转化和“造梦”技巧引导客户做出选择。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>商务跟进：为什么暗示、建议和诱导比打直球更有效？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/20/%E5%95%86%E5%8A%A1%E8%B7%9F%E8%BF%9B%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%9A%97%E7%A4%BA%E3%80%81%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E5%92%8C%E8%AF%B1%E5%AF%BC%E6%AF%94%E6%89%93%E7%9B%B4%E7%90%83%E6%9B%B4%E6%9C%89%E6%95%88%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/20/%E5%95%86%E5%8A%A1%E8%B7%9F%E8%BF%9B%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%9A%97%E7%A4%BA%E3%80%81%E5%BB%BA%E8%AE%AE%E5%92%8C%E8%AF%B1%E5%AF%BC%E6%AF%94%E6%89%93%E7%9B%B4%E7%90%83%E6%9B%B4%E6%9C%89%E6%95%88%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-01-20T09:24:12.000Z</published>
    <updated>2025-01-20T09:25:50.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>在商务跟进中，我们常会遇到一个经典的选择：</p><p>是直接开门见山地提问，还是通过更为细腻的沟通策略推进？</p><p>首先，从我的角度而言不可否认，打直球是最直接的方法。</p><p>例如：</p><blockquote><p>“咱们近期有续费&#x2F;增购的打算吗？”</p></blockquote><p>这样的问法快速且明确。</p><p>但现实中，这种方法用得非常少，除非在紧急情况下（流失激活，都是泪啊）。</p><p>为什么？</p><p>因为这种方式太让客户缺乏<strong>参与感</strong>了。</p><p>甚至有种逼宫的口气，不觉得吗？</p><p>客户只是被动地接受或应对。</p><p>那能给推销的你一个好脸就怪了。</p><p>客户侧的对接人一般作为能够决策产品商务的领导或管理者，掌控欲是他们工作中被培养出来的重要特质。</p><p>这种掌控欲，往往贯穿于折扣讨要、价格拉锯和流程推进等各方面。</p><p>因此，大多数情况下，我会更倾向于采用暗示、建议、诱导的沟通策略去跟客户做商务推进。</p><hr><h2 id="客户心理机制：为什么打直球不受欢迎？"><a href="#客户心理机制：为什么打直球不受欢迎？" class="headerlink" title="客户心理机制：为什么打直球不受欢迎？"></a>客户心理机制：为什么打直球不受欢迎？</h2><ul><li><strong>掌控欲的本能</strong>：决策者天生倾向于主导，而不是被动应对。他们需要感受到决策权在自己手中。</li><li><strong>抗拒心理</strong>：过于直接的提问，可能会激发客户的本能抗拒心理，甚至让他们下意识地否定你的提议。这里甚至无关提议好坏，只是客户一定会把情绪直接上升到否定人了。</li><li><strong>参与感缺失</strong>：客户需要被带入到决策过程中，而不是直接被告知答案。</li></ul><p>这些心理机制决定了，直球方法虽然直接，却容易让谈判进入僵局。</p><hr><h2 id="暗示、建议、诱导的策略优势"><a href="#暗示、建议、诱导的策略优势" class="headerlink" title="暗示、建议、诱导的策略优势"></a>暗示、建议、诱导的策略优势</h2><p>相比直球，暗示、建议和诱导的策略更能兼顾效率和体验，让客户更愿意参与其中：</p><h3 id="1-暗示：埋下种子"><a href="#1-暗示：埋下种子" class="headerlink" title="1. 暗示：埋下种子"></a>1. 暗示：埋下种子</h3><p>通过间接的信息传递，引导客户思考。例如：</p><blockquote><p>“有不少客户会选择在年底的活动增购，确保来年使用的灵活性。咱们有人员招聘这方面考虑吗？”</p></blockquote><p>这种方法让客户觉得决定是自己做出的，而不是被你推动的。</p><h3 id="2-建议：提供参考"><a href="#2-建议：提供参考" class="headerlink" title="2. 建议：提供参考"></a>2. 建议：提供参考</h3><p>以专业视角提出建设性建议，让客户感受到你的价值。例如：</p><blockquote><p>“我看咱们团队的增长速度老快的，您经常过来找我开 license，还不一定能立马开通，咱们是不是能新增几个 license 做冗余啊？”</p></blockquote><p>这类表达既温和，又能展示你的专业性。</p><h3 id="3-诱导：设置情境"><a href="#3-诱导：设置情境" class="headerlink" title="3. 诱导：设置情境"></a>3. 诱导：设置情境</h3><p>通过设计明确的对比或场景，让客户自然倾向于你的目标。例如：</p><blockquote><p>“如果您在 1 月底前确认升级，不仅能享受活动折扣，未来的增购还能保持现在的价格。这对后续合作来说挺划算的，不是吗？”</p></blockquote><p>这种方法通过对比优劣，引导客户主动权衡利弊。</p><hr><h2 id="总结：成为客户信任的合作伙伴"><a href="#总结：成为客户信任的合作伙伴" class="headerlink" title="总结：成为客户信任的合作伙伴"></a>总结：成为客户信任的合作伙伴</h2><p>打直球不是坏方法，但它更适用于紧急场景或强信任关系（跟客户没有什么不能说的暗中）。</p><p>在大多数商务场景中，暗示、建议和诱导能够更好地平衡效率与体验，帮助你达成目标的同时，建立更深的客户信任感。</p><p>记住，优秀的客户成功经理某种程度上扮演着“心理师”的角色。</p><p>你以为到这里就完了吗？<strong>不，还没结束。</strong></p><hr><h2 id="私货时间：引导后的反馈与跟进"><a href="#私货时间：引导后的反馈与跟进" class="headerlink" title="私货时间：引导后的反馈与跟进"></a>私货时间：引导后的反馈与跟进</h2><p>完成一次诱导策略的沟通并不意味着任务结束。</p><p>你需要通过适时的反馈机制确认客户的真实意图。例如：</p><ul><li>在客户提到某种倾向时，主动跟进并提供细化方案。</li><li>通过小范围试用或价值验证进一步强化客户的选择信心。</li></ul><p>这些细节操作，会让你的暗示、建议和诱导策略更加完整且富有成效。</p><p><strong>行百里者半九十，我见过太多人在跟进中把机会丢了的惨案了。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">商务跟进中，直球提问虽直接但少用，因易让客户缺乏参与感。暗示、建议、诱导策略更受欢迎，能平衡效率与体验，建立客户信任。引导后需适时反馈跟进，强化客户选择信心。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>只需3个客户让你成为客户眼中掌握行业know-how的专家</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/19/%E5%8F%AA%E9%9C%803%E4%B8%AA%E5%AE%A2%E6%88%B7%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E8%A1%8C%E4%B8%9Aknow-how%E7%9A%84%E4%B8%93%E5%AE%B6/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/19/%E5%8F%AA%E9%9C%803%E4%B8%AA%E5%AE%A2%E6%88%B7%E8%AE%A9%E4%BD%A0%E6%88%90%E4%B8%BA%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9C%BC%E4%B8%AD%E6%8E%8C%E6%8F%A1%E8%A1%8C%E4%B8%9Aknow-how%E7%9A%84%E4%B8%93%E5%AE%B6/</id>
    <published>2025-01-19T11:32:17.000Z</published>
    <updated>2025-01-19T11:33:36.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>如果你经常跟销售协同作战的话，你不难发现销售大佬常让我们总结行业中<strong>频繁搭建</strong>的场景，<strong>讨论现状、方案和结果</strong>。</p><p>他们说这是给他们销售提供弹药库，用以更好的开发特定行业或者场景下的客户。</p><p>但我认为，在输出这些内容的时候这何尝不是客户成功经理成为行业专家的一条捷径呢？</p><p>如果你认可的话，我这里还有一个更落地的技巧：</p><ul><li>行业 know-how 的核心，是从客户中提炼共性。</li><li>服务客户的过程，也是成长为专家的过程。</li><li>“共性”既是客户成功经理的底气，也是未来服务规模化的基础。</li></ul><hr><h2 id="每个客户成功经理在同一个场景下至少要经历这三个客户："><a href="#每个客户成功经理在同一个场景下至少要经历这三个客户：" class="headerlink" title="每个客户成功经理在同一个场景下至少要经历这三个客户："></a>每个客户成功经理在同一个场景下至少要经历这三个客户：</h2><h3 id="第一个客户，事无巨细地聊业务运转逻辑。"><a href="#第一个客户，事无巨细地聊业务运转逻辑。" class="headerlink" title="第一个客户，事无巨细地聊业务运转逻辑。"></a>第一个客户，事无巨细地聊业务运转逻辑。</h3><p>你需要和他聊得很细很深，从业务模型到核心需求，不放过任何一个细节。</p><p>这个过程是你的学习阶段。</p><h3 id="第二个客户，带着从第一个客户那里学来的知识去解惑，打磨细节。"><a href="#第二个客户，带着从第一个客户那里学来的知识去解惑，打磨细节。" class="headerlink" title="第二个客户，带着从第一个客户那里学来的知识去解惑，打磨细节。"></a>第二个客户，带着从第一个客户那里学来的知识去解惑，打磨细节。</h3><p>拿第一个客户的反馈，验证你的认知，同时补充盲区和不足。</p><p>细节上的完善，可以让你的知识框架更加完整。</p><h3 id="第三个客户，把你对于行业的理解融入场景方案并进行验证。"><a href="#第三个客户，把你对于行业的理解融入场景方案并进行验证。" class="headerlink" title="第三个客户，把你对于行业的理解融入场景方案并进行验证。"></a>第三个客户，把你对于行业的理解融入场景方案并进行验证。</h3><p>这一阶段，你不再只是倾听和学习，而是开始输出。</p><p>你要用针对性方案和专业见解，看看客户是否买单。</p><p><strong>你看，当一个女孩觉得你是个超棒的恋爱对象，只需要“消耗”三个女孩，那么第四个客户是不是也会觉得你是行业专家？</strong></p><p>到了这个阶段，你已经有了宏观的业务理解，微观的细节掌握，以及可以直接落地的场景方案。</p><p>你不是专家，谁是专家？</p><p><strong>这就是从客户中学习的意义，也是提炼共性的方法。</strong></p><hr><h2 id="为什么强调“共性”？"><a href="#为什么强调“共性”？" class="headerlink" title="为什么强调“共性”？"></a>为什么强调“共性”？</h2><p><strong>首先，共性是基于两个及以上客户的需求提炼而来的。</strong></p><p>但是一开始，你的解决方案可能还不成熟，因为你还在学习，对吧？</p><p>这时候，第三个客户是你的小试牛刀对象。</p><p>通过他们的反馈，你能知道方案是对是错，也能从客户的态度判断出来：你是行业专家，还是需要换个服务人员。</p><p><strong>其次，不要害怕客户的诘责。</strong></p><p>实际上，客户并不期待你从一开始就非常了解他们的业务。</p><p>他们需要的是一个有潜力、有学习能力的服务伙伴，毕竟是跨了一个行业的人。</p><p>所以你只需要做好不耻下问，前几个客户对你的宽容，无论是客户本身还是领导赋予的，都是宝贵的学习机会，不用白不用。</p><p><strong>然后，记住一点：学会提炼共性。</strong></p><p>如果你服务三个客户，发现每次都要搭建完全不同的方案，那就要思考是客户差异过大，还是你没有找到真正的共性。</p><p>最好还是基于后续复用的目标，打造一个方案并持续调优。</p><p><strong>最后，坦然接受失败，重视反馈。</strong></p><p>即便客户的行业和场景再趋同，也总会有变量存在。</p><p>如果你从三个客户中找不到共性，或者方案不够理想，那就再多找第四个、第五个客户继续验证。</p><p>不要执着于完美，一旦从其他客户中找到更好的答案，可以反过来优化前面客户的体验。</p><p>这正是客户成功经理需要持续服务客户的原因之一。</p><blockquote><p>我好像不小心说出了一个为什么客户成功的服务是持续性的背后真相。</p></blockquote><hr><h2 id="回到话题，什么是行业-know-how？"><a href="#回到话题，什么是行业-know-how？" class="headerlink" title="回到话题，什么是行业 know-how？"></a>回到话题，什么是行业 know-how？</h2><p>我的答案是“共性”。</p><p>你觉得呢？</p><p>提出“3 个客户”的方法，是为了让你在解决客户问题时遵循三个步骤：</p><p>由表、及里、形具而神自然生。</p><p>而更重要的，是找到“共性”二字。</p><p>如果没有共性，那就算不上行业 know-how，只是服务个例，根本无法复制。</p><p>所以啊，客户需要分小类，不管是行业还是场景，都是知识沉淀的基础。</p><p>你在这些客户身上学到的东西，和为他们打造的方案，就是你作为行业专家的底气所在。</p><p>让我们对前三个客户献上一曲：可惜不是你～感谢那是你～</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">客户成功经理通过服务三个客户提炼共性成为行业专家：首客深聊业务，二客验证认知，三客输出方案。共性是行业know-how核心，基于客户需求提炼，通过客户反馈优化方案，坦然接受失败，重视反馈，持续服务客户。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>第100篇文章，没有写出10万+的我是该说努力还是废物</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/18/%E7%AC%AC100%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0%EF%BC%8C%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%86%99%E5%87%BA10%E4%B8%87-%E7%9A%84%E6%88%91%E6%98%AF%E8%AF%A5%E8%AF%B4%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BA%9F%E7%89%A9/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/18/%E7%AC%AC100%E7%AF%87%E6%96%87%E7%AB%A0%EF%BC%8C%E6%B2%A1%E6%9C%89%E5%86%99%E5%87%BA10%E4%B8%87-%E7%9A%84%E6%88%91%E6%98%AF%E8%AF%A5%E8%AF%B4%E5%8A%AA%E5%8A%9B%E8%BF%98%E6%98%AF%E5%BA%9F%E7%89%A9/</id>
    <published>2025-01-18T09:47:40.000Z</published>
    <updated>2025-01-18T09:48:52.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>从结果上看，我没什么好推脱的。</p><p><strong>努力并没有用，我就是个废物，而且我也不擅长鼓吹努力。</strong></p><p>更何况我是假努力还从来也不信“努力”这个东西。</p><p>但请允许我在这废物的基础上，稍微自辨一下——</p><p>这种自辨或许是我为数不多的对于自我和世界有力的消解。</p><hr><h2 id="“快速度”的时代，天才才是赢家"><a href="#“快速度”的时代，天才才是赢家" class="headerlink" title="“快速度”的时代，天才才是赢家"></a>“快速度”的时代，天才才是赢家</h2><p>如今这个时代，拿结果的速度就是能力的体现。</p><p>这一点，我从来不怀疑。</p><p>一个人是否优秀，不在于他努力了多久，而在于能多快搞定问题。</p><p>而我，只能说，<strong>我从未低估过现实世界的复杂，但我确实高估了自己的能力。</strong></p><p>就像我常常自夸说“我是个小天才”，但我心里明白：</p><p>真正的天才，不是靠别人夸出来的。</p><p>他们能够轻而易举地发现问题、解决问题，甚至<strong>用一个念头去颠覆整个现状</strong>。</p><blockquote><p>是的，这个念头的想法就来源于“稚晖君”做翰文键盘的那会儿。</p></blockquote><p>他们的天赋让他们看到更深、更远的地方，而我呢？</p><p>不过是在边缘试探，碰运气般地努力着，“但行好事莫问前程”的等待着“天授”。</p><hr><h2 id="努力这件事，到底值不值得？"><a href="#努力这件事，到底值不值得？" class="headerlink" title="努力这件事，到底值不值得？"></a>努力这件事，到底值不值得？</h2><p><strong>努力没有意义，除非能带来结果。</strong></p><p>回想我过去的经历，无论是在客户成功岗位上，还是写公众号，我始终坚信如果没有结果，就像没有落地的“空中楼阁”。</p><p>对于客户成功经理来说，最终的续约率、续费率、排名这种营收结果和声量这种品牌结果是最能说明个人能力的；对于公众号来讲，阅读量、粉丝数才是能体现能力的。</p><p>即使曾经因为公众号的排名结果考前而沾沾自喜，也因百家号某篇文章阅读量破千而主动开启日更，也在这个过程中过收获了一些商业化的机会：如兼职的团队代管和付费咨询。</p><p>但那又怎样？</p><p>我还没有做到一提起客户成功大家就联想到“HeyCSM”这个品牌。</p><p>在我没有拿到我想要的结果之前，这种努力不说没用但一定可笑。</p><p>其实我反感的“加班”也是如此。</p><p>还记得刚开始做公众号时，跟朋友聊说写了一篇关于“<a class="link"   href="https://mp.weixin.qq.com/s/9FNvuZ4qGmk_jMkyhcZnLA" >95 后协作 SaaS 客户成功刺头的探索：只配赚钱不配开心<i class="fa-solid fa-arrow-up-right ml-[0.2em] font-light align-text-top text-[0.7em] link-icon"></i></a><br><a id="jump_8"></a>”的文章消耗了我近两到三年的积累，所以我可以预想到写完后得到一些不错的反馈，结果确实如此。</p><p>但如果没有那些反馈，我的两到三年的努力其实毫无意义。</p><p>现实是残酷的：没有结果，就没有意义。</p><p><strong>努力，只有在被“天授”后，才具备打趣的参考意义。</strong></p><p>可能也只是酒桌上脑满肠肥，红光满面的：“想当年…”。</p><p>我们经常说好多人、产品、企业被各种原因埋没了，但换个角度想：</p><p><strong>如果真的够强，是不会埋没的。</strong></p><p>更不用讲这个时代其实给了我们更大的曝光概率去“被看见”。</p><hr><h2 id="天授或者说成功：成败的分水岭"><a href="#天授或者说成功：成败的分水岭" class="headerlink" title="天授或者说成功：成败的分水岭"></a>天授或者说成功：成败的分水岭</h2><p>努力是为普通人准备的，而天授是为天才开的小灶。</p><p>前段时间再次和一位朋友聊起“人（员工）是被培养，还是被选择的？”这个话题时，我深有感触。</p><p>如果一个人没有被“天授”那份特质，就算被培养到了极限，他的成就终究有限。</p><p>我们在那次沟通中得出的一个结论是：如果你有幸是被培养的，那你的发展上限就是你的管理者（贵人），如果你是被选择的，那结果可能会好，也可能会差，但更多的是你会带来一些不一样的东西。</p><p>这其实跟人的成长环境、家庭、接受的教育等因素是息息相关的，很大程度上个体的努力并代表不了什么，因为你无法挣脱你由此形成的观念（思考和行动）维度的束缚。</p><p>天授是什么？</p><p>它是某些人独有的优势——一种直接让人“记住”的标签，你可以很直观的感受到这些人和你是不同的。</p><p>不需要你努力，天授就让你“在格局之外”。</p><p>可惜的是，<strong>大多数人并不在这个被青睐的群体中。</strong></p><p>我也不在，但在修炼，我更愿意把它理解成跳脱出自我之外的“第三方”视角。</p><p>举个例子，我之前在很多文章中提到过，客户成功的资源往往是有限的，因此我们需要将精力更多地投入到更有价值的客户身上，对吧？</p><p>但从这个视角来看，其实我当时的出发点并不是站在客户成功经理的角度，而更像是管理者或者老板的视角。</p><p>因为对客户成功经理来说，任何一个客户的流失都会直接影响到他的续约率指标，这对于个人而言是极其重要的，而企业可能并不会特别在意某个具体客户的价值，这种差异就导致了决策上的矛盾。</p><p>然而，当我们尝试以更高的视角——一种“跳脱”或者“天授”的思维方式来看待问题时，就能更清晰地理解局面。</p><p>比如，站在企业管理者的角度，他们会认为某些客户在整个客户群中的重要性只是一个微小变量，对整体业务发展几乎没有帮助。</p><p>但如果作为客户成功经理，我能够意识到这种视角差异，并主动寻找解决方案，就有可能在两者之间找到平衡点。</p><p>比如，我可以通过小成本合理的策略，让企业管理者接受我对这个客户的支持举措从而维护我个人和企业的统一利益。</p><p>这其实是我想表达的核心观点：以更高的视角去理解资源分配的逻辑，通过方法和思维的调整，让个体的需求和企业的目标达成统一。</p><p>当没有这种思维方式的时候你不可能掌握“赢”的方法。</p><p>有点像是我一个朋友说的“龙场悟道”。</p><p>又开始神棍了。</p><hr><h2 id="努力，或许只是被动的陪跑"><a href="#努力，或许只是被动的陪跑" class="headerlink" title="努力，或许只是被动的陪跑"></a>努力，或许只是被动的陪跑</h2><p>努力是一种伴生的悲剧，它让你觉得可以改变命运，但它永远无法弥补“天授”的鸿沟。</p><p>那些靠天赋轻松出圈的人，随便一句话、一个动作都能引发全网关注，而我们花费无数时间研究、打磨，得到的不过是零星的点击量。</p><p>就像我研读过一些爆款文章，但在我看来真的没有那么质量，甚至有些违背逻辑。</p><p>可架不住人家确实是爆款。</p><p>我以为我想明白了，但是在结果面前却是我没想明白。</p><p>想起我在客户成功的经历。</p><p>曾经半年不得其法，也给这半年经历我产品讲解的客户道个歉，直到某天耗费六七个月时间某天凌晨灵光乍现才总结出一套讲解模型。</p><p>我可以说在没有这套模型之前我是相当废物的。</p><p>所以可以理解的是：为什么我可以一边自卑，一边自负。</p><p>在我追赶“天授”的过程中，是自卑的，我不够好；<br>当我真正“天授”的那一刻，是自负的，还有谁？</p><p>人如其名，Anjou，昂、儒。</p><p>那结论来了：人和天才是不一样的，但幸运的是，天才是可以习得的，只不过是后天天才和先天天才之分。</p><p><strong>努力没有用，当你“赢”的那一刻才能赋予意义。</strong></p><p>我不想说 10000 小时定律没有用，但我想说如果没有“赢”的话那 10000 小时更多的体现的是自我感动，甚至比我还要自我感动。</p><hr><h2 id="100-篇文章的意义"><a href="#100-篇文章的意义" class="headerlink" title="100 篇文章的意义"></a>100 篇文章的意义</h2><p>写到这里，我不得不承认：<strong>我过去的 99 篇文章，其实也没那么重要。</strong></p><p>它们像练习一样，帮助我看清自己，可并没有赢。</p><p>前几天，公众号后台总结告诉我：我的 100 多个粉丝里有 6 位读者看完了我所有的文章。</p><p>他们也许没看出这些文章多好，但他们看到了我的所谓的“努力”。</p><p>而对于那些偶尔点进来、选择性阅读的朋友，也可以理解。</p><p>毕竟，我本人也是个筛选信息的“挑剔读者”。</p><p>只是在这个过程中，有人和你神魂相交倒是能给你一些力量没有那么的孤独。</p><p>数据确实让我清醒地认识到：很多时候，<strong>我们所努力写出来的东西，不过是对自己有意义而已。</strong></p><p>真正的突破，不是靠努力堆积，而是等待天授（具体的 case 里可能都不是我的文章质量甚至是微信的逻辑算法）的降临。</p><hr><h2 id="努力是废物，但它至少让我继续写"><a href="#努力是废物，但它至少让我继续写" class="headerlink" title="努力是废物，但它至少让我继续写"></a>努力是废物，但它至少让我继续写</h2><p><strong>如果努力有用，那天才还有什么存在的意义？</strong></p><p>那些靠努力爬坡的普通人，真正痛苦的不是不努力，而是“再努力也只能是废物”。</p><p>可是，就算知道这一点，我还是在写第 101 篇。</p><p>也许写作不能带来结果，但它让我还能在某个时刻表达自己、相信自己。</p><p>哪怕我只能依稀勾勒出脑海中世界的轮廓，哪怕那些努力换来的只是可怜的数据，我还是会写。</p><p>因为这对我来说，不仅是一次次的失败，更是一种和现实妥协的自洽方式。</p><p>以上都是自我安慰，这就是自媒体或者个人 IP 的意义。</p><p><strong>废物也好，努力也罢，这就是第 100 篇文章的意义。</strong></p><p>至于第 101 篇、第 102 篇、第…篇会不会写出 10W+？随它吧。</p><p>就像我们常安慰失意的人说“厚积薄发”。</p><p>也但愿如此，而且我希望这个“发”是振聋发聩的“发”。</p><p>谁让你们说我是人间清醒，我也只能继续等着“天授”，尽可能去做靠近。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">努力无结果则无意义，天赋决定成败。写作是自我表达和与现实妥协的方式，即使数据不佳也会继续。期待“天授”降临，实现突破。</summary>
    
    
    
    <category term="断想一束" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%96%AD%E6%83%B3%E4%B8%80%E6%9D%9F/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>客户成功的我为什么很少提及续约率？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/17/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BE%88%E5%B0%91%E6%8F%90%E5%8F%8A%E7%BB%AD%E7%BA%A6%E7%8E%87%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/17/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E6%88%91%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%BE%88%E5%B0%91%E6%8F%90%E5%8F%8A%E7%BB%AD%E7%BA%A6%E7%8E%87%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-01-17T09:47:50.000Z</published>
    <updated>2025-01-17T09:50:55.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>续约率这件事，有毒。</strong></p><p>我知道这话有点大逆不道，但仔细想想：</p><p>多少CSM为了续约挖空心思，最后拿到了一份看似亮眼的数据，却换不来客户的真正信任和认可？</p><p>续约率只是看起来安全的假象，它让我们觉得“客户成功了”，实际上我们可能只是“苟且活着”。</p><hr><h2 id="“吃饱”-VS-“吃好”：你要的是活下去，还是活得好？"><a href="#“吃饱”-VS-“吃好”：你要的是活下去，还是活得好？" class="headerlink" title="“吃饱” VS “吃好”：你要的是活下去，还是活得好？"></a>“吃饱” VS “吃好”：你要的是活下去，还是活得好？</h2><p>大多数公司都在追求“吃饱”。</p><p>续约率就是那碗刚够果腹的白米饭，好像是唯一能说明客户关系是否稳固的数字。</p><p>当然也会有籼米和粳米的区别，比如我竭尽所能才做到的80%几的续约率在一些轻轻松松90%的前辈面前不堪一击。</p><p>可即便如此，问题是，你的客户真的吃好了吗，只吃饭不吃菜就是吃好吗？</p><p>举个例子。</p><p>我曾经服务一家制造业企业，他们每年都续约，续约率达到了100%。</p><p>但实际上，他们对我们的产品只有一个要求：<strong>能用，别出错。</strong></p><p>除此之外没有深入使用，更谈不上给公司带来实际的业务增长。</p><p>你说他们续约了，可是他们真的成功了吗？</p><p>更别说，我知道这个客户于收益而言有更大价值，但是我也能心安理得的满足于只确保客户续约的现状，客户不提领导不管。</p><p>再反观那些“吃好”的客户。</p><p>他们不仅用我们的产品解决了当下的痛点，还把产品融入自己的工作流程，甚至成为了我们的布道者。</p><p>他们愿意给我们反馈，甚至主动邀请同行一起来用。这种客户的价值，绝不是一个续约率能体现的。</p><p>所以，续约率高了又怎样？</p><p>它只是告诉你客户还没流失，但根本无法回答：</p><p>客户为什么没流失？他们真的满意吗？</p><p>就像我之前分享说我不堪大用的纯纯因为商务客情续约多次而没使用产品的客户，真的有一天客户选择不续费我还能怎么争取？</p><p>无计可施。</p><hr><h2 id="不听上一代的话：打破思维枷锁"><a href="#不听上一代的话：打破思维枷锁" class="headerlink" title="不听上一代的话：打破思维枷锁"></a>不听上一代的话：打破思维枷锁</h2><p>人类的进化，很大程度上来源于“不听话”。</p><p>上一代告诉你这样就行了，你偏要去试试不一样的路。</p><p>这是进步的根源，也是客户成功需要的视角。</p><p>续约率告诉你：“客户续约了，所以你做得很好。”  </p><p>但我想问的是：<strong>如果客户没有续约率的KPI约束和你因此实施的行为，他们还会选择你吗？</strong></p><p>如果答案是否定的，那问题就不在客户，而在于我们自己的思维：</p><p><strong>我们是为了续约而工作，还是为了真正解决客户问题而存在？</strong></p><p>几年前我说“客户问题（方案）解决好了，那你的续约结果也不会太差”。</p><p>现在想来亦是如此。</p><p>因为人类所有的总结都建立在已发生的事情上，所以某种程度上在现实里总结都是滞后的。</p><blockquote><p>罗翔说：所以法律其实是对人最低的道德要求。</p></blockquote><p>续约率对客户成功的意义也不外于此。</p><p>它是上一代人的，是滞后的，也是最低要求。</p><hr><h2 id="管理的悖论：用结果掩盖过程的短板"><a href="#管理的悖论：用结果掩盖过程的短板" class="headerlink" title="管理的悖论：用结果掩盖过程的短板"></a>管理的悖论：用结果掩盖过程的短板</h2><p>很多管理者喜欢用“续约率”倒推工作流程：数据漂亮，就说明团队成功。</p><p>这是典型的懒惰式思维，用“续约率”死锁客户成功的行为和规范。</p><p>因为续约率很直观，可以量化，很容易拿去和老板汇报。</p><p>但这种思维有一个问题：它把续约率当成了最终目标，而不是服务客户的过程和手段。</p><p>比如：为了达成续约率，很多团队会制定一些硬性措施，比如定期联系客户，确保他们在续约周期内没有离开。</p><p>这些方法确实可以提升续约率，但它们没有真正解决客户的问题。</p><p>不信你可以玩个小测试，只要你想做什么探索+牢牢绑定 <strong>“一切为了续约率”</strong>，那你的探索汇报给管理者大概率是会被应允的。</p><p>因为你给了老板想要的“续约率”，也因为这个问题客户的真实需求不可避免的被忽视。</p><p>但实际情况是，续约率只能解决眼前的问题，却无法帮你在客户的未来价值中分一杯羹，如更多的升级、扩展和转介绍机会。</p><p>结果呢？</p><p>客户续约了，但下一个季度，他们可能会告诉你：“产品还不错，但我们想试试别的。”</p><p>对客户来说，产品价值没有做深的的话，使用什么工具只是一个可选项，那相应的潜在机会也就是可选项了，可给可不给。</p><p>这不叫客户成功，这叫勉强吃饱。</p><hr><h2 id="不止活下去，而是活得更好"><a href="#不止活下去，而是活得更好" class="headerlink" title="不止活下去，而是活得更好"></a>不止活下去，而是活得更好</h2><p>客户成功的意义，从来都不只是让客户续约，而是让他们在每一个产品接触点感受到价值。</p><p>这种价值不是通过续约率体现的，而是通过客户是否愿意长期与你合作、是否愿意向别人推荐你来体现的。</p><p>续约率只是最初级的安全感，而真正的成功，是让客户“吃好”、成长，并且愿意与你一起走得更远。</p><p>更糟糕的是，它可能让你忽略一些更重要的事情，比如客户的真实需求和他们对产品的深度使用。</p><p>我们要做的，不是用续约率锁住客户，而是用服务和产品让客户愿意留下。</p><p>续约率可以帮你了解客户是否还在，但它不能告诉你，客户为什么留下。</p><p>所以，不要让续约率绑架了你的思维。</p><p>如果客户没有从你的服务和产品中有所增益还给你续费，那你也就是一个续费经理叫啥客户成功。</p><p>跳出续约率，去看客户的全生命周期，去发掘他们真正的痛点与机会。</p><p><strong>勉强吃饱的客户，随时可能走。只有“吃好”的客户，才能成为你的伙伴。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">续约率只是客户未流失的假象，无法体现客户真正满意与否。客户成功需解决客户痛点，融入其工作流程。别让续约率绑架思维，应关注客户全生命周期，发掘真正痛点与机会。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>客户成功经理的LandAndExpand：精心做小但所图甚多</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/16/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84LandAndExpand%EF%BC%9A%E7%B2%BE%E5%BF%83%E5%81%9A%E5%B0%8F%E4%BD%86%E6%89%80%E5%9B%BE%E7%94%9A%E5%A4%9A/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/16/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%E7%9A%84LandAndExpand%EF%BC%9A%E7%B2%BE%E5%BF%83%E5%81%9A%E5%B0%8F%E4%BD%86%E6%89%80%E5%9B%BE%E7%94%9A%E5%A4%9A/</id>
    <published>2025-01-16T10:23:08.000Z</published>
    <updated>2025-01-16T10:27:48.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>不知道你有没有思考过，客户成功和销售在做增值时，背后的逻辑到底有什么不同？</strong></p><p>我们先回想一下销售的工作方式。</p><p>销售在签订合同时，往往会尽量拉高客单价，并覆盖更多的用户范围。他们的目标是尽可能在有限的时间窗口内抓住客户，最大化初始收入。</p><p>这一点，我在之前的文章中也提到过，通过借鉴销售常用的“心理埋点”方法，来促使客户快速下单。</p><p>但你有没有想过，我为什么同时还会强调落地产品时的“最小化需求和最大化价值”呢？</p><p>其实，背后的逻辑很简单。</p><p>从销售和客户成功的业务属性出发，二者的目标虽然同样是“把单子做大”，但策略截然不同：</p><ul><li>销售：时间窗口短，产品价值在客户心中尚未完全验证，需要快速做大。</li><li>客户成功：时间窗口长，可以通过持续服务，让客户充分体验到产品价值，因此需要精心从“小”做起。</li></ul><hr><h2 id="什么是-Land-and-Expand-？"><a href="#什么是-Land-and-Expand-？" class="headerlink" title="什么是 Land and Expand ？"></a>什么是 Land and Expand ？</h2><p>这是一个经典的策略逻辑。</p><p>“Land and Expand”字面上可以理解为“先落地，再扩展”。</p><p>但它的真正意义在于：</p><ul><li>Land：通过一笔初始订单建立信任，帮助客户快速看到产品的价值。这通常以试点项目或小额订单形式开展，是进入客户“领地”的第一步。</li><li>Expand：当客户体验到初步价值后，通过增购、续费或覆盖更多部门，逐步扩大合作规模，实现收入增长和客户关系深化。</li></ul><p>这种策略的关键就在于分阶段进行：先用小单建立信任，再逐步扩大合作范围。今天，我们就来聊聊“Land and Expand”的核心做法和实际案例。</p><p>接下来的内容会帮助你更好地理解这套方法，并将其应用到客户成功工作中，为客户创造价值的同时实现增长。</p><hr><h2 id="为什么要用-Land-and-Expand？"><a href="#为什么要用-Land-and-Expand？" class="headerlink" title="为什么要用 Land and Expand？"></a>为什么要用 Land and Expand？</h2><p>这套方法非常适合客户成功经理的日常工作，原因有三：</p><ol><li><strong>门槛低</strong>：小订单比大订单更容易让客户接受。</li><li><strong>风险小</strong>：客户可以通过试点验证效果，降低决策风险。</li><li><strong>增长快</strong>：如果试点表现好，客户的追加预算会很快到位。</li></ol><blockquote><p>一个逻辑：客户只相信他自己能看到的东西。</p></blockquote><hr><h2 id="如何做好-Land-阶段？"><a href="#如何做好-Land-阶段？" class="headerlink" title="如何做好 Land 阶段？"></a>如何做好 Land 阶段？</h2><h3 id="1-找到客户的核心痛点"><a href="#1-找到客户的核心痛点" class="headerlink" title="1. 找到客户的核心痛点"></a>1. 找到客户的核心痛点</h3><p>在初次接触客户时，客户成功经理需要深入了解客户的业务问题。</p><p>要从客户的角度出发，找到他们最急需解决的难题。</p><h3 id="2-让客户轻松起步"><a href="#2-让客户轻松起步" class="headerlink" title="2. 让客户轻松起步"></a>2. 让客户轻松起步</h3><p>初次合作时，客户通常对成本和风险很敏感。</p><p>客户成功经理应该为他们设计小而精的方案，控制投入，减少压力。</p><ul><li><strong>提示</strong>：在试点项目中，尽量用简单的功能满足客户需求，不要让方案过于复杂。</li></ul><h3 id="3-快速展示成果"><a href="#3-快速展示成果" class="headerlink" title="3. 快速展示成果"></a>3. 快速展示成果</h3><p>Land 阶段的目标是让客户尽快看到效果。</p><p>客户在短时间内感受到价值，就会更愿意扩大合作。</p><ul><li><strong>建议</strong>：跟进项目时，主动收集数据，并及时反馈给客户，强调试点的成果。另，注意放大客户的参与！！！</li></ul><hr><h2 id="如何推动-Expand-阶段？"><a href="#如何推动-Expand-阶段？" class="headerlink" title="如何推动 Expand 阶段？"></a>如何推动 Expand 阶段？</h2><h3 id="1-主动挖掘新的需求"><a href="#1-主动挖掘新的需求" class="headerlink" title="1. 主动挖掘新的需求"></a>1. 主动挖掘新的需求</h3><p>试点完成后，客户成功经理需要继续挖掘客户的深层需求。</p><p>通过定期回顾和交流，找到新的合作机会。</p><ul><li><strong>方法</strong>：与客户探讨他们未来的业务计划，看看还有哪些地方可以用你的产品来支持。</li></ul><h3 id="2-扩大合作范围"><a href="#2-扩大合作范围" class="headerlink" title="2. 扩大合作范围"></a>2. 扩大合作范围</h3><p>客户如果在一个部门用得好，就会更愿意推广到其他部门。</p><p>客户成功经理可以借此机会推动产品在客户内部的全面落地。</p><ul><li><strong>案例</strong>：一家科技企业在研发部门试用了我们的管理工具后，我主动建议将系统推广到 HR 部门，用来优化日常工作人力分配。最终，我们成功拿下了新增订单，但其实想来也不是那么必要非要用协作软件的，只是体现一下客户的这种信任的转移。</li></ul><h3 id="3-用数据打动客户"><a href="#3-用数据打动客户" class="headerlink" title="3. 用数据打动客户"></a>3. 用数据打动客户</h3><p>数据是客户成功经理最好的武器。</p><p>试点项目的数据报告，可以用来证明产品的价值。</p><ul><li><strong>提示</strong>：制作简明的图表，展示产品的效率提升和成本节约效果，用直观的方式让客户看到投资回报。</li></ul><h3 id="4-建立长期合作计划"><a href="#4-建立长期合作计划" class="headerlink" title="4. 建立长期合作计划"></a>4. 建立长期合作计划</h3><p>客户如果看到长期的收益，他们就会更加信任你的产品。</p><p>客户成功经理需要与客户一起制定明确的长期目标，比如每年优化一个流程或节省一定比例的成本。</p><hr><h2 id="Land-and-Expand-的挑战"><a href="#Land-and-Expand-的挑战" class="headerlink" title="Land and Expand 的挑战"></a>Land and Expand 的挑战</h2><h3 id="1-过度承诺的风险"><a href="#1-过度承诺的风险" class="headerlink" title="1. 过度承诺的风险"></a>1. 过度承诺的风险</h3><p>如果试点阶段承诺过高，而最终无法兑现，客户会失去信心。</p><ul><li><strong>应对方法</strong>：在初期明确项目目标，不要为了签单而夸大效果。</li></ul><h3 id="2-资源分配的压力"><a href="#2-资源分配的压力" class="headerlink" title="2. 资源分配的压力"></a>2. 资源分配的压力</h3><p>推动合作扩展需要时间和精力，有时会拖慢其他项目。</p><ul><li><strong>建议</strong>：选择那些有长期潜力的客户优先投入，避免分散资源。</li></ul><hr><h2 id="写在最后"><a href="#写在最后" class="headerlink" title="写在最后"></a>写在最后</h2><p>“Land and Expand”不是一招致胜的技巧，而是一个持续优化的过程。</p><p>客户成功经理需要在每一个试点项目中投入心血，帮助客户实现价值，同时为公司带来更多收益。</p><p>我曾经有一个客户案例是因为很认可产品的价值，业务也在缓慢增长，每月都会新增一两个 license，然后我和客户双方解锁了签约电子合同的新技能，主要是每次线下走文件真的挺烦的。更别说那些更信任会预付款储值的客户。</p><p>不说在这个过程中技能有所增益了吧，只是你真的不要怕单子小。</p><p>作为客户成功经理，我们要学会用小订单建立信任，用真诚的服务推动增长。</p><p>Land and Expand 不仅是一种工作方法，更是一种对客户价值的承诺。</p><p><strong>如果价值承诺有效，积少成多，做大只是时间的问题。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">销售求快速做大单，客户成功重长期价值。LandandExpand策略：先小单建立信任，再逐步扩大合作。关键在分阶段进行，用小订单降低门槛风险，快速展示成果，挖掘新需求，用数据打动客户，建立长期合作计划。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>SaaS产品内置AI功能后，客户成功经理会失业吗？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/15/SaaS%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%86%85%E7%BD%AEAI%E5%8A%9F%E8%83%BD%E5%90%8E%EF%BC%8C%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%E4%BC%9A%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/15/SaaS%E4%BA%A7%E5%93%81%E5%86%85%E7%BD%AEAI%E5%8A%9F%E8%83%BD%E5%90%8E%EF%BC%8C%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%E4%BC%9A%E5%A4%B1%E4%B8%9A%E5%90%97%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-01-15T10:02:35.000Z</published>
    <updated>2025-01-15T10:04:06.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>如果你是 CSM，有没有被这句话刺激过：“以后 AI 会取代客户成功经理！”</strong></p><p>我第一次听到这句话的时候，脑子嗡的一声，心里冒出一个问号：</p><p>“啊？那我是不是早晚要失业？”</p><p>而现在，我站在这里想告诉你——</p><p><strong>别慌！AI 不是来抢你饭碗的，而是帮你真正进化成“超级个体”！</strong></p><hr><h2 id="1-AI-是“外挂”，不是“主角”"><a href="#1-AI-是“外挂”，不是“主角”" class="headerlink" title="1. AI 是“外挂”，不是“主角”"></a>1. AI 是“外挂”，不是“主角”</h2><p>想象一下你的日常工作：</p><ul><li><p><strong>早晨打开系统，一堆提醒：“XX 企业有升级潜力，建议推荐方案 B”。</strong><br>哇！这听起来是不是很爽？AI 替你分析客户动态、输出建议，节省了至少 2 小时的数据清洗时间。</p></li><li><p><strong>但，数据之外的故事呢？</strong></p><p>客户 CEO 在电话那头沉默了一下，突然说：“你们的服务挺好，但明年我们预算可能要砍掉 20%。”</p></li></ul><p>此刻，AI 再智能，也不会理解他的语气变化背后，意味着什么。</p><p>你需要根据他的停顿和情绪，判断他是“在试探”还是“真的要砍预算”。</p><p>你需要有一份自信：</p><p>“别担心，我知道他缺的是业务增长计划，而不是预算调整的借口。”</p><hr><h2 id="2-CSM-的价值，是“搞定人心”"><a href="#2-CSM-的价值，是“搞定人心”" class="headerlink" title="2. CSM 的价值，是“搞定人心”"></a>2. CSM 的价值，是“搞定人心”</h2><p>AI 可以帮你搞定数据，但<strong>搞不定人心</strong>。</p><p>客户为什么续约、增购，甚至变成长期粉丝？</p><p>靠的从来不是一份标准化的“数据分析报告”，而是那一句：</p><p>“我们可以帮你实现这个目标，已经有三个行业巨头这么做了。”</p><p>你和客户共事的那些时刻——</p><ul><li>帮他一起熬夜做上线计划的凌晨；</li><li>他因为方案被老板夸奖时，发给你的那句：“兄弟，有你在太好了。”</li></ul><p>这些情感联系，是 AI 无法填补的价值。</p><p><strong>人心是 CSM 这份工作的“护城河”，而你，就是那个修筑护城河的人。</strong></p><hr><h2 id="3-不要担心“失业”，要担心“没技能”"><a href="#3-不要担心“失业”，要担心“没技能”" class="headerlink" title="3. 不要担心“失业”，要担心“没技能”"></a>3. 不要担心“失业”，要担心“没技能”</h2><p>如果你还在手动做数据汇总、写报告，那 AI 可能真的会让你“下岗”。</p><p>但如果你学会借助 AI，让它代替你跑数据，而你专注在客户策略和业务方案输出上，那么它就是你的“外挂”。</p><p>未来的 CSM，更像是客户的“顾问”（其实真的奔着咨询在演变）：</p><ul><li>你要懂客户所在行业的痛点，提前提出解决方案，而不是等客户提需求。</li><li>你要从 AI 数据报告里读出“趋势”，并且用一句话打动客户：“根据你们的最新增长趋势，方案 X 适合承接你们业务明年大爆发。”</li></ul><p><strong>说白了：AI 让基础型 CSM 快速淘汰，却成就了进阶型 CSM 的传奇。</strong></p><hr><h2 id="4-AI-CSM-1-1-2-的故事才刚开始"><a href="#4-AI-CSM-1-1-2-的故事才刚开始" class="headerlink" title="4. AI+CSM &#x3D; 1+1 &gt; 2 的故事才刚开始"></a>4. AI+CSM &#x3D; 1+1 &gt; 2 的故事才刚开始</h2><p>真正优秀的 CSM，在这个 AI 时代不会变得无用，反而会变得更“牛”！</p><ul><li><p><strong>以前，你被埋在 Excel 表格里，一周跑 10 个客户就累到不行。</strong></p><p>现在，你可以用 AI 生成分析报告，把省下的时间用来和关键客户深聊业务价值。</p></li><li><p><strong>以前，老板问你数据报告细节时，你要翻半天表格找数据来源。</strong></p><p>现在，你只需要对着 AI 工具说：“生成上月报告细节”，三秒搞定。</p></li></ul><p>你在客户面前不再只是“数据汇报员”，而是“方案专家”，能让客户说出那句：</p><p>“这个人真的懂我。”</p><hr><h2 id="最后，CSM-会失业吗？"><a href="#最后，CSM-会失业吗？" class="headerlink" title="最后，CSM 会失业吗？"></a>最后，CSM 会失业吗？</h2><p>不会。</p><p>但<strong>那些停留在基础操作层面的 CSM，会逐渐被市场淘汰。</strong></p><p>而那些愿意借助 AI、专注提升业务能力和客户关系深度的 CSM，会变得越来越值钱。</p><p><strong>AI 时代不会取代优秀的 CSM，只会淘汰“重复劳动者”。</strong></p><p>别怕被取代，怕的是你真的从事的跟 AI 一样的工作。</p><p>下一次听到“AI 会取代 CSM”这种论调时，不要慌张，而是自信一笑：</p><p>“谢谢提醒，我刚用 AI 让老板、客户对我刮目相看。”</p><p><strong>你，应该是被时代成就的那个人，而不是被淘汰的那一个。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">AI非CSM敌人，而是助力。AI处理数据，CSM专注人心和业务策略。进阶型CSM结合AI成“方案专家”，淘汰基础型。优秀CSM在AI时代更值钱，重复劳动者将被淘汰。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>从AppleCare看客户成功：为什么增值收费是大势所趋？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/14/%E4%BB%8EAppleCare%E7%9C%8B%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A2%9E%E5%80%BC%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%98%AF%E5%A4%A7%E5%8A%BF%E6%89%80%E8%B6%8B%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/14/%E4%BB%8EAppleCare%E7%9C%8B%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%EF%BC%9A%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A2%9E%E5%80%BC%E6%94%B6%E8%B4%B9%E6%98%AF%E5%A4%A7%E5%8A%BF%E6%89%80%E8%B6%8B%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-01-14T09:59:25.000Z</published>
    <updated>2025-01-14T10:00:31.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>首先，我们需要明确 Apple Care 的运作逻辑。</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250114165408071.png"                      alt="Apple Care"                ><figcaption>Apple Care</figcaption></figure></p><p>Apple Care 本质上是一个延展客户体验的增值服务，通过保修延长、快速响应等手段，让用户避免因设备问题带来的停机时间和高昂修理费用。</p><p>从这里可以观察到两个关键驱动因素：</p><ol><li>用户有避免不可控风险的需求，尤其是高价值的产品。</li><li>Apple 通过提供超出基础保障的服务，提升了客户对产品的安全感和粘性。</li></ol><p>这里有趣的是：</p><p>Apple 不仅为消费者解决痛点，还创造了新的收入来源。</p><p><strong>它证明了“服务”可以变成“收入中心”，而不是“成本中心”。</strong></p><p>那么，这样的模式在 SaaS 领域有什么可借鉴之处？</p><p>说到这里，可能会有读者提出你不能把 C 端服务产品的逻辑直接套用到 B 端上，因为你所面临的付费对象是不同的，B 端的消费更理性，巴拉巴拉的…</p><p>停，你别说了，我知道你想表达什么，但是，注意，我要说但是了：</p><p><figure class="image-caption"><img                       lazyload                     src="/images/loading.svg"                     data-src="https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/20250114170357891.png"                      alt="Apple Care也是有B端产品的"                ><figcaption>Apple Care也是有B端产品的</figcaption></figure></p><p>而且从这个 banner 中可以体现的是什么？</p><ol><li>客户的需求是不同的</li><li>针对不同客户我们需要推出不同的服务计划</li></ol><p>客户成功服务往往是免费的，这在行业中被视为标准，但随着用户数量和需求复杂性的增加，这种“无偿服务”模式面临几个困境：</p><ol><li><strong>成本压力</strong>：CS 团队需要投入大量人力物力以提供持续的客户培训、咨询和技术支持，而这些资源是有限且昂贵的。</li><li><strong>低效认知</strong>：许多用户认为基础支持是理所当然的，但对于高阶咨询或定制服务，他们往往意识不到其价值，甚至会将复杂需求归结为“平台义务”。</li><li><strong>价值错位</strong>：免费服务模式会导致部分客户提出不合理的定制化需求，无法筛选出那些真正需要深度支持的客户。</li></ol><p>从 Apple Care 的模式来看，他们通过清晰的收费结构实现了价值区隔，使高需求用户获得高质量服务，而一般用户则享受基础保障。</p><p>这启发 SaaS 领域的 CS 可以考虑以下几点：</p><h3 id="1-重新定义-CS-服务的边界与核心价值"><a href="#1-重新定义-CS-服务的边界与核心价值" class="headerlink" title="1. 重新定义 CS 服务的边界与核心价值"></a>1. 重新定义 CS 服务的边界与核心价值</h3><p>SaaS 产品的基础技术支持可以被视为“产品附属功能”，但高端客户服务应当被视为“专业解决方案”。</p><p>Apple Care 的成功在于它将保障、维修等额外服务包装成高价值承诺，而非简单的售后支撑。</p><p>对于 CS 团队来说，需要明确“哪些服务是产品的基础功能延展，哪些是专家级咨询服务”。</p><p>例如，对于数据分析型 SaaS 产品，可以提供免费的日常故障支持，但将“数据建模咨询”或“专属团队培训”等复杂服务做成可订阅的收费服务包，从而将其定义为“增值项目”。</p><h3 id="2-差异化策略：打造增值服务矩阵"><a href="#2-差异化策略：打造增值服务矩阵" class="headerlink" title="2. 差异化策略：打造增值服务矩阵"></a>2. 差异化策略：打造增值服务矩阵</h3><p>Apple Care 提供了多档次的保障服务，从基础延长保修到高端服务。</p><p>SaaS 企业可以借鉴类似的“服务梯度”，如：</p><ul><li><strong>基础层</strong>：基本客户成功服务（如标准产品使用培训、入门手册）</li><li><strong>进阶层</strong>：高级客户成功计划（如一对一的用例优化咨询、月度绩效报告）</li><li><strong>高端层</strong>：专属解决方案（如 VIP 级技术资源分配、快速响应渠道）</li></ul><p>这样分层不仅有助于 CS 团队更有针对性地服务不同类型客户，还能通过不同价位套餐提高 CS 服务的单位经济效益。</p><h3 id="3-转变用户认知：从“成本补贴”到“价值投资”"><a href="#3-转变用户认知：从“成本补贴”到“价值投资”" class="headerlink" title="3. 转变用户认知：从“成本补贴”到“价值投资”"></a>3. 转变用户认知：从“成本补贴”到“价值投资”</h3><p>Apple Care 的收费模式让用户意识到服务的价值，而不是被动接受“隐性成本”。</p><p>SaaS 领域可以通过展示增值服务如何提升客户的 ROI 来强化这一认知。</p><p>举个例子，如果一家企业通过 CS 专家提供的业务流程优化建议，降低了软件实施<strong>失败率</strong>或缩短了部署时间，这不仅仅是成本节省，而是效益倍增。</p><blockquote><p>一个题外话，我最近在思考这样一个问题：为什么我们不能坦然地在客户面前承认失败呢？是因为销售或市场的因素，让我们必须营造出一种“购买了产品就一定会成功”的错觉吗？其实，就像在免费的保修期内，如果你的手机屏幕摔碎了，你仍然需要自费更换，因为 Apple 从未承诺“玻璃不会碎”，消费者也不会因此责怪厂商。这种对责任边界的共识，或许正是值得我们深思的地方。可当消费者出于托底的存在购买了 Apple Care 之后，碎屏之后就可以心安理得的找售后处理啦。</p></blockquote><p>因此，CS 团队可以通过展示“数据驱动案例”和“行业标杆分析”，让客户看到增值服务的可量化成果，激发他们愿意为高质量支持付费的意愿。</p><h3 id="4-打造闭环式反馈和持续改进机制"><a href="#4-打造闭环式反馈和持续改进机制" class="headerlink" title="4. 打造闭环式反馈和持续改进机制"></a>4. 打造闭环式反馈和持续改进机制</h3><p>Apple 在提供服务后注重收集用户体验反馈，定期优化 Apple Care 的服务内容。</p><p>SaaS 公司可以通过类似的方法，通过用户使用反馈不断调整增值服务内容，从而保持服务产品的竞争力。</p><h3 id="5-通过服务创收反哺核心产品研发"><a href="#5-通过服务创收反哺核心产品研发" class="headerlink" title="5. 通过服务创收反哺核心产品研发"></a>5. 通过服务创收反哺核心产品研发</h3><p>Apple 通过 Apple Care 赚取的收益，反过来投资到其整体售后体系的优化。</p><p>SaaS 企业通过 CS 增值服务获得的收入，可以作为资源池，支持技术开发、用户研究和服务创新，从而形成“创收-创新-增长”的正向循环，进一步提高产品竞争力和客户满意度。</p><hr><h2 id="结语：增值服务是客户成功的新边界"><a href="#结语：增值服务是客户成功的新边界" class="headerlink" title="结语：增值服务是客户成功的新边界"></a>结语：增值服务是客户成功的新边界</h2><p>从 Apple Care 的视角出发，我们可以看到增值收费模式的核心不在于单纯的盈利，而在于<strong>将客户体验最大化并实现差异化服务</strong>。</p><p>当客户意识到增值服务能够帮助他们获得更大的成果时，付费就不再是负担，而是一种值得投资的选择。</p><p>SaaS 企业如果能够在产品之外，将 CS 服务视为创新和收益的驱动器，而非成本中心，就有机会构建一个更健康、更可持续的商业生态体系。</p><p>就像 Apple 所体现的，Apple Care 是出于对客户尊重的 <strong>“也会如此”</strong> 又或者说 <strong>“本该如此”</strong>。</p><p>而且，不要担心卖不出去，该买的人还是会买，不会买的人还是不会买。</p><p>再说，抛开以上种种不谈，你的付出本就不该是免费或廉价的，信奉商业逻辑的人本身不就应该坚信“有付出就会有回报吗”。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">AppleCare通过延展服务提升客户体验，SaaS可借鉴其模式，重新定义服务边界，打造增值服务矩阵，转变用户认知，建立反馈机制，并通过服务创收反哺研发，实现差异化服务和客户体验最大化。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>客户成功的你给客户赔过钱吗？我赔过</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/13/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E4%BD%A0%E7%BB%99%E5%AE%A2%E6%88%B7%E8%B5%94%E8%BF%87%E9%92%B1%E5%90%97%EF%BC%9F%E6%88%91%E8%B5%94%E8%BF%87/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/13/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%9A%84%E4%BD%A0%E7%BB%99%E5%AE%A2%E6%88%B7%E8%B5%94%E8%BF%87%E9%92%B1%E5%90%97%EF%BC%9F%E6%88%91%E8%B5%94%E8%BF%87/</id>
    <published>2025-01-13T10:15:50.000Z</published>
    <updated>2025-01-13T10:18:15.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p>有一次聚会，一个朋友突然问我：</p><p>“你们客户成功天天帮客户做服务，最糟糕的时候会怎么样？退费吗？”</p><p>我笑了笑，说：</p><p>“赔钱？不光是退费，有时候还需要额外补偿。”</p><p>这是真的。</p><hr><h2 id="项目“崩了”的那一刻"><a href="#项目“崩了”的那一刻" class="headerlink" title="项目“崩了”的那一刻"></a>项目“崩了”的那一刻</h2><p>那是我刚接手某客户 SaaS 项目时的一次“翻车”事故。</p><p>客户是一个预上市的文化传媒集团，老板对数字化系统的期待值拉满，并有一支内部数字化研发团队，由 PMO 部门统筹项目上线工作，在上线期间 PMO 的对接人每天问：</p><p>“什么时候上线？能不能更快一点？”</p><p>大概交代一下客户的背景和对接人的性格。</p><p>项目在上线期间没啥大的问题，但谁能想到在运行一段时间后出了大问题。</p><p>我对时间节点印象深刻，是个五一前。</p><p>在月底，PMO 部门需要导出研发人员的工时数据进行处理。</p><p>但由于生产环境数据量过大，加上近期更新改动了产品的上限值，导致客户多次导出的数据混乱，甚至同样条件每次导出的数据都不一致，对接人一片抱怨：</p><p>“系统完全不行啊，这不是耽误了我们月底统计的工作吗。”</p><p>当我确认了这个问题之后立马按照内部处理规范和途径给产研提交了 BUG，并且也因为有其他客户出现这个问题，产研团队迅速发布了修复补丁。</p><p>但故事还没有结束。</p><p>过了两天客户的生产环境再次出现了工时导出的问题，虽然不是之前的 BUG，但是导出的数据仍然“不可用”。</p><p>对接人急眼了，直接在我们和产研的服务群里要求我们退款。</p><p>我们内部疯狂拉人，升级问题，找领导协商之后大致得出结论：节前没有更新的窗口了，另外这个客户的使用场景确实比较极限，如果要从产品的角度更新的话得产研专门去做一个专项，即使可以解决问题时间上也来不及了。</p><p>陪着笑脸在跟客户对接人同步完这个消息之后，客户的老板直接在群里发了一句话：</p><p>“如果不解决这个问题，我们的损失谁负责？”</p><p>客户老板那句话在群里很刺眼，尤其是我们这边领导也不应声了，说实话，那一刻我的手心全是汗。</p><p>我盯着手机，脑子里闪过无数想法：</p><p>“这个项目是不是彻底完了？我是不是要背一个锅了？但是突然想到还是得先修复客户关系，内部产品的事情内部再说，还是先做好善后。”</p><p>想明白这个逻辑之后我刷脸跟客户 PMO 的对接人再次去了个电话，那个对接人说的很直接，因为在采购的时候有专门沟通过相关的条款，按照条款退款来就好。</p><p>这样他可以向自己的老板交代，至于“统计工作滞后”问题，他可以灵活处理，大不了手动核算接下来换个产品的事了。</p><p>那么问题来了。</p><hr><h2 id="选择“赔钱”，还是赔掉一切？"><a href="#选择“赔钱”，还是赔掉一切？" class="headerlink" title="选择“赔钱”，还是赔掉一切？"></a>选择“赔钱”，还是赔掉一切？</h2><p>作为一个负责服务的 CS 来说，最简单的办法是什么？</p><p>甩锅，说是产品问题。</p><p>但那只会加剧客户的不满，让事情不可收拾。</p><p>于是，我深吸一口气，主动跟客户说：</p><p>“这次是我们的责任，我来补救。”</p><p>客户那头沉默了几秒，然后冷冷地说：</p><p>“那直接退款算了”。</p><p>我硬着头皮说：</p><p>“我提个方案：我去找领导沟通赔偿相关的适宜，并在后续服务中进行补偿（如确认产品上线相关功能，还续约提供优惠等），保证你们无后顾之忧。”</p><p>对方哼了一声：“看看你们怎么做吧。”</p><p>说罢，挂掉了电话。</p><p>到这里，这就像一场赌博——</p><p>如果赢了，客户会被重新拉回到信任轨道上；如果输了，那就不仅是赔钱，而是赔掉这个项目，赔掉我自己的职业信誉。</p><hr><h2 id="赢回信任的瞬间"><a href="#赢回信任的瞬间" class="headerlink" title="赢回信任的瞬间"></a>赢回信任的瞬间</h2><p>当天，我和领导主动沟通了对接人的态度以及已经避无可避的“钱”的事。</p><p>领导认为，退掉一个客户的费用损失是可以接受的，所以说方案全权交给我处理。</p><p>但是真的给客户做了退款之后，作为客户成功的我们的灵活性在哪？</p><p>可能有读者可以猜到：SLA 协议。</p><p>对，是的，既然客户的问题是“服务不可用”，产研也有可以优化的方案并做出了技术评估，那我们只需要赔偿客户“服务不可用”的时间造成的损失。</p><p>法律上无异议（符合 SLA 和合同条款约定），态度上得到了客户认可（因为已提出赔偿方案），技术上也具备可行性（产研已明确上线时间和方案）。</p><p>于是我很快出了相关的方案并跟对接人再次沟通，对接人应允了。</p><p>然后我就快马加鞭的出了相关的盖章协议和以及财务方面的一些沟通。</p><p>当客户对接人确认财物收款及回传协议的时候。</p><p>那一刻，我知道，我们赢回来了。</p><p>不在于我们没有全退款而在于我们还有这个客户。</p><p>至于后续的产品更新、客户更深度的应用都是必然的后话了。</p><hr><h2 id="敢赔，不只是因为钱"><a href="#敢赔，不只是因为钱" class="headerlink" title="敢赔，不只是因为钱"></a>敢赔，不只是因为钱</h2><p>最终，这个客户不仅没有流失，反而在半年后因为上市前的合规性审查追加了更大的订单（大概是 4 倍的样子，但是要对原合同进行一些主体方面的处理）。</p><p>虽然种种原因最终没有成功落地吧，主要是我们内部的一些规范无法变通导致的。</p><p>所以这个事件上看似我们“赔”了一次服务，但其实赚回了信任、合作和尊重。</p><p>而且，客户成功从来不是追求“零失误”，而是当你失误时，能不能用行动让客户相信：</p><p><strong>你站在他们这边。</strong></p><hr><h2 id="写给客户成功的你"><a href="#写给客户成功的你" class="headerlink" title="写给客户成功的你"></a>写给客户成功的你</h2><p>如果你也曾经历“翻车”的时刻，问问自己：</p><p>是时候赔掉一点资源，赢回信任了吗？</p><p><strong>因为有时候，赔的不是钱，而是一次证明自己价值的机会。</strong></p><p><strong>甚至只是客户的“信任”二字。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">客户SaaS项目出故障，客户要求退款。作为客户成功的我主动承担责任，提出赔偿并补偿服务方案，最终赢回客户信任。虽未全退款，但客户半年后追加大单，证明敢赔能赢得信任与合作。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>为什么大厂更偏爱咨询背景的客户成功经理？</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/12/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%A7%E5%8E%82%E6%9B%B4%E5%81%8F%E7%88%B1%E5%92%A8%E8%AF%A2%E8%83%8C%E6%99%AF%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%EF%BC%9F/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/12/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%A4%A7%E5%8E%82%E6%9B%B4%E5%81%8F%E7%88%B1%E5%92%A8%E8%AF%A2%E8%83%8C%E6%99%AF%E7%9A%84%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F%E7%BB%8F%E7%90%86%EF%BC%9F/</id>
    <published>2025-01-12T09:17:08.000Z</published>
    <updated>2025-01-12T09:18:39.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>先叠个甲，我并没有在大厂工作的经验，只是职业生涯中或多或少的有合作和交流过，因此本文仅代表个人的狭隘观察和以此形成的观点。</strong></p><p>大厂的招聘需求里，有一句看起来很无害但总让人心头一紧的话：</p><p><strong>“咨询背景优先”</strong>。</p><p>是不是很熟悉？</p><p>在 Boss 直聘上刷到这类 JD 的时候，你是不是也会想：</p><p>“我有扎实的客户成功经验啊，为什么大厂偏偏爱‘咨询顾问转行’那一挂？”</p><p>这篇文章就是来戳穿这个谜团的——</p><p>不只是让你明白“为什么大厂喜欢咨询背景的 CSM”，更让你知道，哪怕没有咨询背景，你可以从哪些方面寻求靠近。</p><hr><h2 id="1-“咨询背景”这三个字，意味着什么？"><a href="#1-“咨询背景”这三个字，意味着什么？" class="headerlink" title="1 “咨询背景”这三个字，意味着什么？"></a>1 “咨询背景”这三个字，意味着什么？</h2><p>先别急着感到“不公平”，我们要先搞清楚：</p><p>咨询背景究竟是什么？</p><p>假设你是一位咨询顾问，典型的一天可能是这样的：</p><ul><li>早上 9 点，你坐在客户的会议室，听高管们讲他们的“业务烦恼”。</li><li>中午，你需要快速梳理出业务问题的<strong>逻辑链</strong>，然后列出一份优化方案初稿。</li><li>下午，你与财务部、市场部、销售部等五个部门的负责人对接，确认数据细节。</li><li>晚上 10 点，你在团队复盘会议中，要提出可视化方案，展示<strong>如何帮助客户多赚 500 万</strong>。</li></ul><p>这听起来，是不是特别像一场<strong>时间是一天的马拉松式的客户成功工作</strong>？</p><p>而大厂喜欢这种背景的人，原因其实很简单——</p><p><strong>他们具备三大“刚需技能”</strong>：</p><ol><li><strong>在复杂场景中保持结构化思考</strong>。</li><li><strong>快速构建“高管友好型”方案</strong>。</li><li><strong>在高压下协调多方资源、保证推进效率</strong>。</li></ol><p>而这三点，正好戳中了大厂客户成功团队的“爽点”：</p><p>大厂客户成功经理需要面对复杂的大客户业务场景，产品上线绝不是点点按钮、发发邮件、聊聊天就能搞定的事儿，而是一次又一次双方互动、跨部门、跨体系的资源拉通和方案协作。</p><hr><h2 id="2、“自成长型-CSM”的强与痛：为何在大厂受限？"><a href="#2、“自成长型-CSM”的强与痛：为何在大厂受限？" class="headerlink" title="2、“自成长型 CSM”的强与痛：为何在大厂受限？"></a>2、“自成长型 CSM”的强与痛：为何在大厂受限？</h2><p>我们再回到你熟悉的职场日常（也是我更熟悉的）。</p><p>假设你是一位在 SaaS 行业打拼了多年的 CSM：</p><ul><li><strong>产品上线前</strong>，你陪客户熬过无数个深夜开会、培训，配置做的滚瓜乱熟，对功能逻辑了如指掌。</li><li><strong>产品使用过程中</strong>，你解决过上百个 Bug 或者使用问题，连开发同事都说你比产品经理还专业。</li><li><strong>续约时</strong>，你深谙客户的脾气，知道他们“说的不是问题，而是讨价还价”。</li></ul><p>你靠的是自己的实战经验一步步成长起来，可为什么在面向大厂的招聘时，依然会被挑剔？</p><p><strong>原因有三：</strong></p><ol><li>你可能<strong>缺少高管沟通话术</strong>，把一场面向 CXO 的方案汇报做成了“产品培训会”。</li><li>你习惯解决“单点问题”，但在大客户项目中需要解决的是<strong>系统性问题</strong>。</li><li>你可能很懂产品功能，但在资源调动时，没有<strong>方法论</strong>支撑，只能靠“人情牌”和“尽责的努力”推动项目。</li></ol><p>这就好比，你是一位有 10 年驾龄的老司机，但要在 <strong>F1 赛场</strong> 上跑出成绩，不仅需要高阶驾驶技术，还得掌握顶配的赛车策略，而关键门槛就是那本“赛车驾照”（咨询行业从业经验）。</p><p>听起来有点无奈，但这就是现实。</p><p>而且，在写这篇文章时，我才真正理解了 Teambition 对外宣讲 PPT 里那句“方法统一、载体统一”的逻辑。</p><p>如果 CSM 是从<strong>客户业务成功</strong>的角度出发，那就必然需要站在“方法”的高度去引导客户。</p><p>而产品，在这个过程中，往往只是“方法”的载体——A 产品可以，B 产品也行。</p><p>换句话说，当方法论站稳脚跟时，产品并不是“核心”，只是帮助客户实现目标的工具。</p><hr><h2 id="3-咨询型-CSM-与自成长型-CSM-的“实战对比”"><a href="#3-咨询型-CSM-与自成长型-CSM-的“实战对比”" class="headerlink" title="3 咨询型 CSM 与自成长型 CSM 的“实战对比”"></a>3 咨询型 CSM 与自成长型 CSM 的“实战对比”</h2><p><strong>案例闪回！</strong></p><p>在我曾参与的某个大客户项目中，有大厂团队帮助一家大型公司重塑研发管理流程。</p><p>项目启动时，有两位 CSM：</p><ul><li><strong>CSM A</strong> 是咨询背景出身，擅长用数据建模和框架图阐述问题。</li><li><strong>CSM B</strong> 是产品专家出身，熟悉每一个细节功能，随时能演示不同场景的解决方案。</li></ul><p>当项目推进到多部门联合测试阶段，客户 CTO 在现场突然抛出一份“效能目标优化需求”，全场一片沉默。</p><p>因为这个 CTO 时间很难约，所以我们提前有沟通过议题做演练，但是跳出来一个计划之外，怎么办？</p><ul><li>CSM A 第一时间打开表格用客户案例数据说明如何通过工时追踪和版本迭代计划，优化研发周期至少 20%。</li><li>CSM B 则强调工具功能的便捷性，但无法用量化方式支撑自己的方案。</li></ul><p>最终客户选择了跟 A 深度交流，B 作为打辅助（产品功能找补）的存在，因为<strong>高管们看重的，是商业价值，而不是功能细节</strong>。</p><blockquote><p>再叠甲，没有说辅助玩家不好的意思，我主射副辅，战绩可查</p></blockquote><p>这并不是说 CSM B 无能，而是因为复杂场景下，高管的决策模式不同——</p><p>他们想要的是“看得懂、算得出、拿得走”的方案，而不是“展示产品细节”的方案。</p><p>很遗憾，这个 B 还真是刚入行时的我，上面说“不无能”也是给自己找点面子。</p><hr><h2 id="4-但故事还没完！咨询型-CSM-也不是完美的！"><a href="#4-但故事还没完！咨询型-CSM-也不是完美的！" class="headerlink" title="4 但故事还没完！咨询型 CSM 也不是完美的！"></a>4 但故事还没完！咨询型 CSM 也不是完美的！</h2><p>不过，别丧气，也别以为咨询背景的人就没有短板。</p><p>他们往往会面临这些挑战：</p><ul><li><strong>产品理解力不足</strong>：他们可能不了解产品的“独特玩法”，在细节问题上无法第一时间做出响应。</li><li><strong>客户关系经营不够深</strong>：咨询背景的 CSM 有时过于“理性”，忽略客户的情感需求和一线场景。</li><li><strong>行动偏重“计划而非执行”</strong>：咨询顾问习惯了方案输出，有时缺少“泥地里”推进的韧性。</li></ul><p>所以，我们这些自成长型的 CSM 还是可以拉出来打一打的。</p><hr><h2 id="5-结论与建议：大厂要的不是“背景”，而是“全栈能力”"><a href="#5-结论与建议：大厂要的不是“背景”，而是“全栈能力”" class="headerlink" title="5 结论与建议：大厂要的不是“背景”，而是“全栈能力”"></a>5 结论与建议：大厂要的不是“背景”，而是“全栈能力”</h2><p>如果你是自我成长型 CSM，也不要真的真的丧气——</p><p>你的实战经验，是无价的“肌肉记忆”。</p><p>但如果你也想成为“全栈”的 CS，需要主动提升以下三点：</p><ol><li><strong>高管汇报能力</strong>：学习如何用商业语言讲故事，让每一次汇报都精准击中客户的业务痛点。</li><li><strong>结构化思维能力</strong>：掌握“现状-问题-方案-结果”的框架方法，避免“想到哪讲到哪”。</li><li><strong>跨部门协调能力</strong>：多练习在复杂场景中调动内外资源，而不仅仅依赖自身。</li></ol><p>其实 2、3 点还好说，容易练习且也有很多机会，毕竟客户那么多，内部协调也不少，对吧？</p><p>唯独第 1 点有些难度。</p><p>要真正做到和高管无障碍对话，往往需要接触有过咨询经验的 mentor，或者向行业专家、领导学习他们的表达逻辑。</p><p>不过，我立马想到的两个可以“蹭课”的场景：</p><ul><li><strong>大客户的 QBR（季度业务回顾）</strong>：因为这种场合往往需要你领导出面，身份对等交流，信息量极大。</li><li><strong>项目启动会</strong>：这种会议双方高层会在场，沟通中高管们的关注点和发言逻辑就是绝佳的学习素材。</li></ul><p>这些场合，是难得的高层视角速成，可以帮你理解高管真正想听什么、怎么回答才有说服力。</p><h3 id="聊到这了，什么时候算是“修炼到家”？"><a href="#聊到这了，什么时候算是“修炼到家”？" class="headerlink" title="聊到这了，什么时候算是“修炼到家”？"></a>聊到这了，什么时候算是“修炼到家”？</h3><p>我现在依然在摸索学习，但我想，当你有一天能用以下这样的方式与客户高管交谈时，就说明你已经具备了高阶对话能力：</p><ul><li><strong>问题描述</strong>：<br>“我们发现迭代计划中有 3 个需求流转环节存在延误，原因是跨部门协作的任务拆解不清。”</li><li><strong>方案建议</strong>：<br>“在下个版本，我们建议在需求拆解前引入全员任务模板，预计减少 30% 的沟通成本。”</li><li><strong>价值呈现</strong>：<br>“这样，我们的交付周期将从 10 周缩短至 8 周，整体效能提升可达 20%。”</li></ul><p>HeyCSM，接着练吧。</p><hr><h2 id="写在最后："><a href="#写在最后：" class="headerlink" title="写在最后："></a>写在最后：</h2><p>客户成功的战场，从来不是“咨询背景”PK“自成长背景”，而是不断打磨自己“软硬兼施”能力的过程。</p><p>曾经，我一度觉得“咨询”就是客户成功的终极形态，但事实证明——有可能会被反向“偷家”。</p><p>不过聊以慰藉的是至少在我的经历里，我始终相信：<strong>“没有人比我更懂产品。”</strong>（又忍不住脸大了一下）</p><p>所以，无论你是哪种背景，都有属于自己的成长路径和无限的上升空间。</p><p>希望这篇文章，能让你在下一次刷到 JD 时，不再心生疑惑，而是信心满满地告诉自己：</p><p><strong>“他们要的是背景？巧了，抛开背景不谈，我可是个实力派。”</strong></p><p>可能还是没机会但没有实力更没有机会。</p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">大厂偏爱咨询背景CSM因其具备结构化思考、快速构建方案、协调资源能力。自成长型CSM可提升高管汇报、结构化思维、跨部门协调能力来靠近。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>做企业服务或者说服务最重要的一点，别让客户的话掉在地上</title>
    <link href="https://heycsm.com/2025/01/11/%E5%81%9A%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%88%96%E8%80%85%E8%AF%B4%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%EF%BC%8C%E5%88%AB%E8%AE%A9%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9A%84%E8%AF%9D%E6%8E%89%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E4%B8%8A/"/>
    <id>https://heycsm.com/2025/01/11/%E5%81%9A%E4%BC%81%E4%B8%9A%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%88%96%E8%80%85%E8%AF%B4%E6%9C%8D%E5%8A%A1%E6%9C%80%E9%87%8D%E8%A6%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E7%82%B9%EF%BC%8C%E5%88%AB%E8%AE%A9%E5%AE%A2%E6%88%B7%E7%9A%84%E8%AF%9D%E6%8E%89%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E4%B8%8A/</id>
    <published>2025-01-11T09:22:02.000Z</published>
    <updated>2025-01-11T09:23:29.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div id="readmore-container"><p><strong>当客户发出信号时，你听到了吗？</strong></p><p>想象一个场景：</p><p>一位老用户，在凌晨时给你的客户成功团队发了一条消息：</p><p>“最近系统总是卡顿，有点影响我们业务了。”</p><p>这一条简单的信息，背后可能藏着无数个故事。</p><p>他可能刚熬夜加班，正焦头烂额地处理临时报表；又或者，这是他第一次犹豫是否要转向别的产品。</p><p>你会怎么做？</p><ul><li><strong>A.</strong> 记录问题，回复一句“我们会尽快修复”，然后转交给产品团队排期？</li><li><strong>B.</strong> 马上联系这位用户，问清楚具体情况，并用最快的方式提出临时解决方案？</li></ul><p>很多时候，企业会选择 A——因为流程标准化、效率优先。</p><p>你的做法并没有错但也说不上对。</p><p>这并不是你的问题，这是企业的问题，甚至不是企业制度而是企业文化的问题。</p><p>但你有没有想过，那条看似普通的消息，可能就是这位客户留给你的最后一次机会。</p><hr><h2 id="你是“听到了”，还是“听懂了”？"><a href="#你是“听到了”，还是“听懂了”？" class="headerlink" title="你是“听到了”，还是“听懂了”？"></a>你是“听到了”，还是“听懂了”？</h2><p>倾听客户，并不只是收集反馈这么简单。</p><p>真正的倾听，是听懂客户背后的“潜台词”：</p><ul><li>当客户抱怨“功能不好用”时，他可能是说：“我没时间研究这个复杂的功能，你能不能让我更省事？”</li><li>当客户沉默不语时，他可能是觉得：“这产品没救了，说了也没用。”</li></ul><p>那些“沉默退场”的客户，往往比发声抱怨的客户更可怕。</p><p>一个反馈主动的客户，是希望被听见和被理解的；而一个沉默的客户，很可能已经决定放弃了。</p><hr><h2 id="为什么客户的声音容易被忽略？"><a href="#为什么客户的声音容易被忽略？" class="headerlink" title="为什么客户的声音容易被忽略？"></a>为什么客户的声音容易被忽略？</h2><p>自诩“以客户为中心”的我们总以为“我已经倾听了客户”。</p><p>可真相是，很多企业在无意间让客户的话“掉在地上”。</p><p>这背后的原因，通常有这些：</p><ul><li><strong>部门壁垒</strong>：客户成功团队听到反馈，但产品和研发团队忙于其他任务，没法立即处理。</li><li><strong>数据割裂</strong>：客户的反馈被记录在不同的系统里，但没有被整合成完整的洞察。</li><li><strong>行动延迟</strong>：等到问题被修复，客户已经等不及了。</li></ul><p>你有没有想过，这样的无声断裂，每一次都在消耗客户的信任？</p><hr><h2 id="如何把客户的声音变成共鸣？"><a href="#如何把客户的声音变成共鸣？" class="headerlink" title="如何把客户的声音变成共鸣？"></a>如何把客户的声音变成共鸣？</h2><p>要避免“客户的话掉在地上”，企业需要构建一个“共鸣系统”，让客户的每一次反馈都被认真对待，并及时回应。</p><h3 id="1-让客户的声音“有回响”"><a href="#1-让客户的声音“有回响”" class="headerlink" title="1. 让客户的声音“有回响”"></a>1. 让客户的声音“有回响”</h3><p>每一条客户反馈，都需要在团队内“回声放大”。</p><p>这意味着，不只是客户成功团队要知道，还要让产品经理、研发负责人知道客户的真实想法。</p><p>可以尝试在团队例会上分享“客户故事”。</p><p>比如，每周选取一个重要的客户反馈，详细复盘客户遇到的情况、问题的解决方案，以及团队从中学到的东西。</p><p>让每个人都意识到，客户的每句话都和产品改进息息相关。</p><h3 id="2-主动沟通，别等问题爆发"><a href="#2-主动沟通，别等问题爆发" class="headerlink" title="2. 主动沟通，别等问题爆发"></a>2. 主动沟通，别等问题爆发</h3><p>好服务不是在客户抱怨时才行动，而是在问题发生前就介入。</p><p>比如，当你发现某位客户的使用频率明显下降时，不要等到他流失再做挽留。</p><p>你可以提前联系，询问</p><p>“是不是哪里用得不顺畅？”</p><p>这种提前沟通的行为，往往能扭转客户对产品的认知。</p><h3 id="3-用技术提升共情力"><a href="#3-用技术提升共情力" class="headerlink" title="3. 用技术提升共情力"></a>3. 用技术提升共情力</h3><p>你可以通过数据工具，实时了解客户的使用情况。</p><p>比如，当客户在同一功能页面停留很久，却没有进一步操作时，系统可以提醒团队，这可能是用户遇到了问题。</p><blockquote><p>我有一个额外想说的点，是我从某产品中看到的：帮助文档页面（准确说是前台功能阐释的那个「？」）埋点，惊为天人啊惊为天人</p></blockquote><p>这样的细节跟进，不仅帮助客户节省了时间，还让他们感受到“被在意”。</p><hr><h2 id="别让客户觉得“说了也没用”"><a href="#别让客户觉得“说了也没用”" class="headerlink" title="别让客户觉得“说了也没用”"></a>别让客户觉得“说了也没用”</h2><p>最打击客户的，不是遇到问题，而是他说了问题，却得不到回应。</p><p>所以，你的每一次回应，都应该是有结果的。</p><p>即使暂时无法解决，也要清楚地告诉客户“我们已经在处理”，并提供一个明确的时间表。</p><p>真正让客户感到放心的，是</p><p>“我们不止口头关心，而是真的在行动”。</p><hr><h2 id="结语：每一次倾听，都可能改变客户的选择"><a href="#结语：每一次倾听，都可能改变客户的选择" class="headerlink" title="结语：每一次倾听，都可能改变客户的选择"></a>结语：每一次倾听，都可能改变客户的选择</h2><p>SaaS 行业的竞争，从来不只是比拼功能，而是比拼“谁更懂客户”。</p><p>你是不是也曾听过客户说：</p><p>“要是早点告诉我结果就好了……或你们要是早点实现就好了……”</p><p>别等到客户用沉默“告别”时，才意识到问题的严重性。</p><p><strong>每一条客户的话，都值得被认真对待。</strong></p><p>你的行动，决定了他们的信任。</p><p>而这种信任，就是企业长久生存的关键。</p><p><strong>也是我们这些客户成功大做文章的关键所在。</strong></p></div><link rel="stylesheet" type="text/css" href="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/hexo.css"><script src="https://qiniu.techgrow.cn/readmore/dist/readmore.js" type="text/javascript"></script><script>var isMobile = navigator.userAgent.match(/(phone|pad|pod|iPhone|iPod|ios|iPad|Android|Mobile|BlackBerry|IEMobile|MQQBrowser|JUC|Fennec|wOSBrowser|BrowserNG|WebOS|Symbian|Windows Phone)/i);var isEncrypt = document.getElementById('hexo-blog-encrypt');var allowMobile = false;if (!isEncrypt && (!isMobile || (isMobile && allowMobile))) {try {var plugin = new ReadmorePlugin();plugin.init({"type": "hexo","id": "readmore-container","name": "HeyCSM-你好客户成功经理","blogId": "85700-3670119654427-676","qrcode": "https://raw.githubusercontent.com/DuAn320/heycsm-img/main/img/202409091618442.JPG","keyword": "heycsm","random": "1","height": "auto","expires": "365","lockToc": "yes","interval": "60","baseUrl": "","tocSelector": ""});} catch(e) {console.warn("readmore plugin occurred error: " + e.name + " | " + e.message);}}</script>]]></content>
    
    
    <summary type="html">倾听客户需懂其潜台词，避免忽视客户声音。企业需构建共鸣系统，让反馈有回响，主动沟通并技术提升共情力。及时回应客户，用行动建立信任，是SaaS行业竞争关键。</summary>
    
    
    
    <category term="深度文章" scheme="https://heycsm.com/categories/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    
    
    <category term="客户成功" scheme="https://heycsm.com/tags/%E5%AE%A2%E6%88%B7%E6%88%90%E5%8A%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
